<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="148"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[МИНИСТЕРСТВО КУЛЬТУРЫ, СПОРТА И МОЛОДЕЖИ
             ЛУГАНСКОЙ НАРОДНОЙ РЕСПУБЛИКИ

       ГОСУДАРСТВЕННОЕ УЧРЕЖДЕНИЕ КУЛЬТУРЫ
             ЛУГАНСКОЙ НАРОДНОЙ РЕСПУБЛИКИ

         «ЛУГАНСКАЯ МОЛОДЕЖНАЯ БИБЛИОТЕКА»

                                МОЛОДОЙ ЛУГ
Сборник поэзии и прозы молодых авторов, победителей открытого

      литературного конкурса Луганской Народной Республики
                                «Молодые голоса»
                                   ВЫПУСК 10

                                     ЛУГАНСК
                                         2017]]></page><page Index="3"><![CDATA[ББК 84.4Луг
М75

      Молодой луг : сб. поэзии и прозы молодых авторов, победителей
открытого литературного конкурса Луганской Народной Республики
«Молодые голоса». Вып. 10 / М-во культуры, спорта и молодежи Луганской
Народной Республики ; ГУК ЛНР «Луганская молодежная библиотека». –
Луганск, 2017. – с.

      В юбилейный выпуск сборника «Молодой луг» вошли работы
победителей XXVI открытого литературного конкурса Луганской Народной
Республики «Молодые голоса», в том числе и молодых авторов из
Российской Федерации.

Составители: Н. Н. Крапивьянова, Ю. А. Кононенко
Редактор: Н. Н. Крапивьянова
Ответственный за выпуск: А. С. Аладжальян]]></page><page Index="4"><![CDATA[«Самая возвышенная цель искусства – заставлять биться человеческое

сердце», – говорил известный французский философ Жан Мари Гюйо. То же
самое можно сказать и о поэзии – она затрагивает самые неведомые и
чувственные струны в душе каждого человека, заставляет его радоваться,
плакать, мечтать, переживать… Поэзия возвышает нас над миром
повседневности, будничности и обогащает духовно. Самые стертые, до конца
выговоренные нами слова, на которые в обычной жизни мы уже не обращаем
внимания, в поэзии начинают сверкать и звучать по-новому.

       Сегодня в молодой Республике поэзия важна как никогда. Она
помогает формированию позитивного мировоззрения, особенно среди
молодежи, сохраняет и пропагандирует морально-нравственные ценности,
воспитывает чувство патриотизма. Лишний раз это доказывают произведения
молодых талантливых авторов, участников открытого литературного
конкурса «Молодые голоса», который состоялся в рамках гуманитарной
программы «Воссоединение народа Донбасса».

       В конкурсе приняли участие более 130 юношей и девушек из всех
уголков Луганской Народной Республики, в том числе и из г. Рубежное.
Активное участие приняла молодежь из Российской Федерации
(Воронежская область и г. Воронеж, Белгородская область и г. Белгород,
Ставропольский край и Самара). Члены жюри с трудом отобрали

победителей, ведь каждое стихотворение обладает своей душой, своим
сердцем, своими мыслями. В каждом из них – философия жизни, которую
порой так сложно понять, но которая не перестает цеплять за живое. В
данном конкурсе практически не затрагивалась тема любви в ее
классическом смысле. Но была затронута любовь к своей малой Родине.
Молодые таланты не представляют жизнь без своих родных городов. Они не
устают ими восхищаться и посвящать многочисленные строки, говорить о
своей любви и преданности. Глубоко затронуло стихотворение Ирины
Перепелкиной об Алчевске:

       «…Тот город с детства мне знаком
       Зеленый и немного в саже,
       С вечерним рыжим фонарем,
       Уютным и родным пейзажем».
       Как бы грустно не было это осознавать, но большинство присланных на
конкурс стихов о войне на Донбассе. Это то, что волнует, тревожит, болит и
всегда будет жить в сердцах жителей нашего края. Глубокими и
пронзительными стали строки Ольги Валентеевой (г. Стаханов):
       «…Когда небеса разрезаются взрывами
       А с неба осколками сыплется «Град»
       Так сложно поверить, что были счастливыми
       Мы день или месяц какой-то назад…».
       В этом году исполняется 75 лет со дня создания молодежной
подпольной организации «Молодая гвардия». В связи с этой датой была
объявлена специальная номинация «Навеки непокоренные». Большинство
юношей и девушек из организации «Молодая гвардия» погибли смертью]]></page><page Index="5"><![CDATA[храбрых, но дело, за которое они боролись, живет и процветает. Об этом

пишут в своих строках молодые поэты. Нет такой силы, которая могла бы
уничтожить душу народа, любящую свою Родину, свою свободу и
независимость.

       В номинации, посвященной подвигу героев-краснодонцев, особо
хочется отметить работу «Назад в будущее» 12-летнего Михаила Кициева из
Луганской школы № 28. Это полноценное художественное произведение.
Автор глубоко прочувствовал события тех далеких лет, увидел их глазами
современного подростка. Работа яркая, написанная хорошим литературным
языком. В этой же номинации заслуживает внимания стихотворение Николая
Грицаенко из г. Стаханова и Екатерины Смирновой из Луганска.

       Глубоко гражданственные и остроактуальные в наше время
рассуждения о Родине и патриотизме в работе Елизаветы Филипповой
«Голос крови, ко многому обязывающий» из Первомайской
многопрофильной гимназии «Аленький цветочек». По словам члена жюри
конкурса, сопредседателя Межрегионального Союза Писателей Натальи
Мавроди, каждая новая работа – это открытие новых имен.

       Правильно говорят, что поэтом невозможно стать, им можно только
родиться. Мы уверены, что все победители конкурса «Молодые голоса»
рождены великими людьми, а наш конкурс дает им возможность открыть

себя, открыть в себе талант и получить признание не только в Республике, но
и за ее пределами.

       Добра, удачи и творческих успехов!]]></page><page Index="6"><![CDATA[Номинация
«Навеки непокоренные»]]></page><page Index="7"><![CDATA[Грицаенко Николай
                                                          14 лет, г. Стаханов

                                «Вам Молодогвардейцы!»
Раньше я не видел войны,
знал о ней лишь из книг…по рассказам…
и с людьми той поры, той судьбы
был по крови, по жизни связан.

Это прадеды оба мои –
воевали отважно, по чести.
Ну, а кто не вернулся с войны…
Нужно помнить их будет вечно.

Столько лет уж прошло…Скольких нет,…
Но в сердцах у людей ноют раны.
И никто тут не даст ответ –
почему вы ушли так рано?

Вам – 17 всего. Впереди – ширь дорог.
Выбирай, все они перед вами!
Но коснулся фашистский сапог
вашей Родины… и испоганил.

И не в силах на это смотреть,
видеть, как торжествуют каратели,
встали Любка, Олег, Сергей…
Родилась «Молодая гвардия».

И тогда, в тот далекий день ноября,
вдруг воспрял духом ваш город родной.
У врагов под ногами горела земля, –
реял флаг наш советский гордо!

Вы немало успели сделать –
как карателей била злость!
Но, увы, вам уйти от расстрела
лишь немногим тогда удалось.

Только жить бы да жить бы орлятам
Той далѐкой, военной поры…
Вы чуть-чуть не дожили, ребята,
До победы, до светлой весны…

Имена ваши в плитах гранита,
у подножья цветы лежат –
никто не забыт и ничто не забыто,
помнит Родина смелых ребят.

Много вѐсен прошло, и снова
На донбасской земле боль и кровь…]]></page><page Index="8"><![CDATA[И земля легендарных героев
На борьбу поднимается вновь.

Пусть же прокляты будут войны!
Подвиг ваш пронесѐм сквозь века
И памяти павших мы будем достойны –
Вечно с нами вы
в вечных огнях!

                                                                            Забегалова Елена
                                                               20 лет, г. Молодогвардейск
                           Памяти героев-молодогвардейцев
       Друг мой! Друг мой! Я приступаю к самым скорбным страницам своей
повести. Под стенами тюрьмы стояли матери… А в это время их дети
проходили самые последние и самые страшные из испытаний, выпавших на
их долю.
       Никогда, никто, пока не сойдет в могилу последнее из этих поколений,
никогда жители Краснодона не забудут этой ночи…
                                                              А. Фадеев «Молодая гвардия»
Когда цветущие, родные наши степи
Фашистские топтали сапоги,
Мальчишки и девчонки Краснодона
Смириться с этим просто не смогли.

Как ни была страшна и тяжела война та,
Какие бы страданья ни несла,
Любовь, мечты о будущем прекрасном
Благословляли их на ратные дела.

Им было по четырнадцать-семнадцать,
Когда фашистская чума в их дом пришла.
Да разве можно было оставаться
В той хате, что стоит с краю села?

Достоинство и честь их в бой позвали,
Чтоб защитить, освободить, спасти –
И «Молодою гвардиею» стали
Родной Отчизны дочки и сыны!

Их души юные, порывистые были
Не приспособлены к тому, чтоб выжидать.
Они стремились действовать и мстили
Изменникам, продавшим землю-Мать!

Листовки по ночам распространяли:
«Прочти и передай товарищу, земляк!
Не поддавайся и не верь тем обещаньям
О лучшей жизни, что сулит твой враг.]]></page><page Index="9"><![CDATA[Но встань в ряды защитников Отчизны,
Громи фашистов, бей, уничтожай!» –
Тем самым будто отпевали тризну
По тем, кто принял смерть от палачей.

Как мужественны юные герои были!
Как смело вызов бросили врагам!
В застенках гитлеровских они пели,

Хоть истязали их и били по губам!
Непокоренные, навеки молодые,
О вашем подвиге с почтеньем говорим!
Сражались вы и в муках умирали,
Чтоб мир не ведал ужасов войны!

                                                                         Мартыненко Юрий
                                                                           17 лет, г. Лутугино
                      От имени земли луганской: мини-поэма

I
Я узнал в музее о героях –
Юных, стойких и непокорѐнных.
Было их не двое и не трое,
Молодогвардейцев Краснодона.
Смотрят с фотографий, как живые,
Ставшие бессмертными ребята.
Спрашивают нас: «А вы могли бы
Так же, как и мы, стоять за правду?»
Можно ли их подвиг повторить?
Можно ли их мужество измерить?
Можно ли так Родину любить
И в победу ценой жизни верить?!

II
Я твержу про себя имена их –
Они на граните наведены.
Положив свою руку на камень,
Их ощущаю энергию:
Всю жизнь – от игрушек до подвига,
До последнего слова из песни…
Будто слышу: «А вы нас помните?
Нас достойны? Скажите честно…»
Словно вижу их всех пред собою,
На их лицах – отвага и юность.
Удивительно: каждый спокоен,
А ведь счѐт-то идѐт на секунды…
И смогли ведь сквозь боль зверских пыток]]></page><page Index="10"><![CDATA[На бумажный клочок, в тот, что плакали,
Из себя для родных слово вырвать,
Написать, что у них всѐ в порядке…
Нет, в героев они не играли
И не мучились жаждой подвига…
Словно были они из стали –
Пред врагом ненавистным не дрогнули.
Взгляд последний на небо бросая,
Уходили в бездну бесстрашно…
Поседевшему комиссару
Это видеть было бы страшно…
Он… присутствовал здесь… незримо…
Лучше тысячу раз умереть,
Чем смотреть, как друзей любимых,
Забирает навеки смерть…
Да и сам он, врагами измучен –
Но не сломлен, ребята, нет! –
Был расстрелян в лесу Гремучем,
Не дожив до семнадцати лет.
Я твержу про себя имена их –
Они на граните наведены.
Положив свою руку на камень,
Их ощущаю энергию:
Всю жизнь – от игрушек до подвига,
До последнего слова из песни…
Будто слышу : «А вы нас помните?
Нас достойны? Скажите честно…»

III
Я, дети, силы вам дала,
Чтоб выстоять сумели…
Простите – не уберегла
В жестокие метели…
На мне – ваша святая кровь,
И скорбь моя безмерна…
Бессмертна к Родине любовь,
Неистребима вера.
И именем земли луганской
Я юность новую прошу:
Постойте у могилы братской,
Я этим местом дорожу.]]></page><page Index="11"><![CDATA[Остапенко Диана
                                                                           11 лет, г. Лутугино
                           Посвящается «Молодой гвардии»
В нашем крае жили молодые
Смелые красивые ребята.
Я о них от бабушки узнала
И в музее побыла недавно.
Там на фотографиях их лица
С умными и добрыми глазами...
Мне даже представить страшно пытки –
Долго их фашисты истязали...
Но они не сдались, не сломались,
Имя они гордое носили –
«Молодая гвардия» держалась,
Потому что Родину любили.

                                                                        Зеленская Елизавета
                                                                            12 лет, г. Луганск

       Пройдут годы, десятилетия, а может, сотни лет, но никогда не забудут
люди бессмертный подвиг подпольной комсомольской организации
«Молодая гвардия».

       Это бесценный опыт борьбы и смерти за правое святое дело, за честь,
свободу, независимость. В жизни всегда есть место подвигу. Никто не знает,
когда придѐт этот день. Так хочется, чтобы прошлое, пусть героическое,
осталось в прошлом, предметом изучения, восхищения, но не повторения. Я
часто бываю в Краснодоне и Ровеньках, в тех местах, которые обессмертили
молодые ребята, мои предки, потому что мои родители из тех мест. Ещѐ
живы очевидцы тех страшных героических событий, и кому, как не нам,
молодому поколению, не знавшему войны, хранить память о подвиге. В
детстве я много слышала о простых ребятах, вчерашних школьниках,
которые не пожалели самого дорогого – жизни, чтобы спасти мир от
коричневой чумы, позора и порабощения.

       О тех событиях написал книгу советский писатель-классик А. А.
Фадеев, написал правдиво, искренне, убедительно. Я не раз читала,
перечитывала строки о жизни и беспримерном подвиге молодогвардейцев.

       Вечер подступил к окнам квартиры, за окном сгустились чѐрные
густые сумерки, я вновь перечитываю роман «Молодая гвардия». Читаю
запоем, проглатывая страницы, хотя знаю их почти наизусть. Читаю и не
могу оторваться: ведь это страницы о жизни моих сверстников из далѐких 40-
х годов, вдохновенные, захватывающие страницы героической летописи
жизни и смерти молодых людей, без сожаления отдавших свою жизнь за
наше сегодняшнее и будущее.

       Уже далеко за полночь, но я не могу уснуть, встревоженная,
восхищенная подвигом юношей и девушек. Тщательно подбирая слова,]]></page><page Index="12"><![CDATA[решила написать о чувствах, которые мною овладевают при чтении книги.

Может быть, они будут интересны вам.
       «Молодая гвардия» – это книга жизни. В ней показана подпольно-

партизанская борьба молодѐжи Краснодона в годы Великой Отечественной
войны.

       Олег Кошевой, Иван Земнухов, Сергей Тюленин, Ульяна Громова,
Любовь Шевцова. Это молодые патриоты, горячо любящие свою Родину,
свой народ, свой ковыльный шахтѐрский край. Они воспитывались в
условиях непререкаемого авторитета взрослых партийцев, были членами
сначала пионерской, а потом комсомольской организации, и не ради
праздного интереса ,а по зову сердца и совести. Для них не могло быть иного
пути, кроме избранного ими. Ибо их Отечество «находилось в беде, чего не
видеть, не думать об этом было нельзя без острой боли сердечной. Надо было
действовать, действовать немедленно».

       Эти пятеро комсомольцев составляли ядро штаба «Молодая гвардия».
       Олег Кошевой – юноша, воспитанный на произведениях Горького,
старающийся во всем походить на Павла Корчагина. Начитанный, умный,
романтичный.
       Ваня Земнухов – молодой поэт, которого за глубокие знания товарищи
называли «профессором». Инициативный, деловой.

       Сережа Тюленин – юноша, подвижный, как ртуть, смелый и
бесстрашный инициатор и вдохновитель многих славных подвигов
«Молодой гвардии». Его любимым героем был Чапаев, которому он
подражал и на которого старался походить.

       Поэтичная, умная, собранная и хладнокровная Юля Громова, любящая
и умеющая читать наизусть. Любимый поэт – М. Ю. Лермонтов. Когда я
читала строки о том, как пытали и мучили в застенках гестапо молодых
патриотов, я рыдала навзрыд. Какую силу воли, любовь к людям надо было
иметь, чтобы после жестоких пыток и истязаний читать сокамерникам
лермонтовского «Демона»? Читать так, что сила слова заглушала
физическую боль и отчаяние!

       Находчивая, бесстрашная, жизнерадостная и обаятельная Люба
Шевцова. Смелая радистка луганского подполья, такая же веселая и боевая,
как Сережа Тюленин.

       20 июля 1942 года г. Краснодон оккупирован фашистами. Гитлеровцы
установили в Краснодоне свой «порядок». Была создана управа, биржа труда,
введена полиция, приехало гестапо. Враги пришли на нашу землю хозяевами,
а людей превратили в рабов. Сразу же начались аресты коммунистов,
комсомольцев, старых партизан. На улицах Краснодона, на стенах домов
появились новые распоряжения. Горечь и страдания вызвали они у
краснодонцев. Назревал протест среди населения, а молодѐжь восстала
после казни 32 шахтѐров, заживо погребѐнных в одной братской могиле.
Олег Кошевой в первый месяц оккупации написал:

       Мне тяжело, куда только не глянь,
       Везде я вижу гитлеровскую дрянь…]]></page><page Index="13"><![CDATA[И я решил, что жить так невозможно,

       Смотреть на муки и самому страдать,
       Надо скорей, пока еще не поздно.
       В тылу врага – врага уничтожать.
       Настроения Олега разделяли многие его друзья, товарищи, сверстники.
Они дали клятву до последнего дыхания бороться с захватчиками. И
сдержали эту священную клятву. Распространяли листовки, призывали
население прятать молодежь от угона в Германию, подожгли биржу труда,
где хранились документы на юношей и девушек, подлежащих угону в
фашистскую неволю, резали телефонные провода, подрывали вражеские
машины, освободили большую группу военнопленных, взрывали здания, где
размещались фашисты. В честь годовщины Великого Октября водрузили
красное знамя, которое развевалось над Краснодоном как символ свободы,
непобедимости, несломленности духа, как символ верности идеалам. Именно
этот акт вызвал у врага бессильную злобу и ярость, заставил ужесточить и
без того невыносимые условия жизни (если это можно было назвать
жизнью).
       В едином порыве поднялась молодѐжь против врага, посягнувшего на
нашу родную землю, заслонила собой родных и близких, всѐ то, что дорого
каждому человеку, воспитанному на высоких образцах нравственности и

патриотизма.
       Наступали советские войска, об этом знали подпольщики и хотели

сконцентрировать все силы для решительного удара по врагу с тыла. Но не
так случилось, как думали молодые герои-подпольщики. В организации
оказался предатель, подлый трус, который, спасая свою шкуру, предал своих
товарищей по оружию. Начались массовые аресты, большинству
молодогвардейцам не удалось вырваться из лап фашистов, которые в ярости
и бессильной злобе подвергли ребят нечеловеческим пыткам. Когда читаешь
об этом, волосы встают дыбом. Разве могли люди позволить себе так мучить
и истязать себе подобных? Было ли что-то человеческое в этих извергах?
Даже за то, что юные подпольщики выдержали такие муки, не сломались, не
сдались, не просили пощады, их можно считать героями и причислить к лику
Святых, если бы это было в моей власти.

       Члены боевой организации «Молодая гвардия» погибли в борьбе за
свободу Родины, за наше счастливое будущее. Это достойно уважения и
поклонения. В час испытаний, в грозную годину для судеб своего народа они
не дрогнули. Безоружные, они продолжали бороться за верность клятве,
верность товарищам по оружию, верность себе и своим идеалам. Их подвиг
бессмертен! Страшно представить себя на их месте. Жизнь даѐтся человеку
свыше как дар Небес, она бесценна! Я не могу себе представить, что
испытывали измученные пытками, но не сломленные духом молодые люди
на пороге Вечности? Совсем недавно они мечтали о будущем, о долгой
счастливой мирной жизни, а приходилось умирать так страшно и
мучительно.]]></page><page Index="14"><![CDATA[Я уверена, что шли на казнь молодогвардейцы с высоко поднятой
головой, не давая врагу ни малейшего повода к торжеству. Какую твѐрдую
уверенность в правоте своего дела нужно было иметь, что даже перед лицом
смерти не дрогнуть, не согнуться, а сплотиться, поддерживать друг друга до
последней минуты…и петь! Представляете? Петь!

       Когда тела погибших поднимали из шурфа шахты №5, куда многие из
них были сброшены живыми (по свидетельству очевидцев несколько дней
из-под земли слышались глухие стоны), их опознавали родные по только им
известным отметинам. Я не могу себе представить состояние родных,
увидевших своих детей такими. Мне кажется, что огромной
несправедливостью является тот факт, когда матери и отцы хоронят своих
детей. Однако, такими детьми стоит гордиться не только родителям, но и
всем жившим и живущим на этой земле во веки вечные.
Память о молодогвардейцах будет давать нам силы, будет закалять наше
мужество, их пример будет учить любви к Родине. В настоящее время, к
сожалению, тема нравственности и патриотизма жестоко эксплуатируется, а
наше поколение растѐт инфантильным и равнодушным. Кажется, его ничто
не может разбудить, но я верю, что в годину испытаний мы сможем себя
проявить, если этого потребует Родина.

                                                                              Кициев Михаил
                                                                            12 лет, г. Луганск
       В том, что со мной прошлым летом случилась эта история, большая
заслуга моего соседа Коли. Он большой шалун и выдумщик и постоянно
проводит какие-то эксперименты у себя на заднем дворе. Однажды он
уговорил меня сделать вместе с ним бомбочки из селитры. Говорит, мол,
здорово и весело, и нужны всего пустячные вещи. В сарае у мамы я нашел
селитру, а Коля стащил рулон кулинарной фольги у своей мамы, тѐти Гали.
Когда моих родителей не было дома, мы спрятались на заднем дворе, Коля
сделал бомбочку, я поднес к ней спичку, и прогремел взрыв…
       Когда дым рассеялся, я понял, что почему-то не узнаю своего двора, да
и сам Коля куда-то исчез. Мой дом, в котором я родился и вырос, почему-то
состоял всего из двух комнат, а во дворе не было ни абрикос, ни
виноградника, ни розовых кустов. На пороге дома стояла высокая худая
женщина средних лет в тѐмном, старомодном платье в белый горошек. Она
была очень встревожена. «Как зовут тебя, мальчик, и где твоя мама?» –
спросила она. Что-то в ее внешности показалось мне до боли знакомым, но
никак не мог понять, откуда знаю эту красивую, немного печальную
женщину.
       – Михаил, – ответил я.
       – Где мои родители сейчас, ума не приложу, только что были здесь, –
немного приврал я. В самом деле, не рассказывать же незнакомому человеку
о наших с Колей пиротехнических экспериментах.]]></page><page Index="15"><![CDATA[– Это неудивительно, – ответила она. – Сейчас, когда весь город

собирается в эвакуацию, легко потерять друг друга.
       – В эвакуацию? – удивился я, а сам подумал, что летом две тысячи

четырнадцатого года хорошо прочувствовал, что это значит.
       – Ну да, немцы вот-вот войдут в город.
       – Немцы? – еще больше удивился я. – А какой сейчас год?
       – Тысяча девятьсот сорок второй, – ответила женщина и посмотрела на

меня с огромным сожалением. Наверное, она решила, что я действительно
потерял своих родных и от испуга забыл все на свете.

       – Ты можешь поехать вместе со мной, мальчик, – сказала она. – Мой
сын Володя был такого же возраста, как и ты. Он умер два месяца назад от
скарлатины.

       – Как зовут Вас? – спросил я.
       – Вера Васильевна, – ответила женщина.
       У меня на лбу и спине выступил холодный пот: наше с Колей
увлечение пиротехникой забросило меня в далекое прошлое, а женщина эта
была моей прабабушкой, вот почему она сразу показалась мне знакомой.
       «Хорошенькие дела, – подумал я, – оказаться в прошлом, да еще и в
военное время». Конечно, рассказывать Вере Васильевне о том, что я ее
правнук, что живу в этом доме в 2017 году, я не стал: она и так считает, что я

слегка не в себе после потери своей семьи.
       – Мне нельзя оставаться в городе, если придут немцы, – сказала моя

прабабушка. – Мой муж, капитан авиации Александров, сейчас воюет на
Южном фронте. Его друзья обещали мне место в машине, которая едет в
Миллерово. Ты поедешь со мной.

       Через пять минут, прихватив фанерный чемоданчик, мы спустились на
улицу Артема, где нас уже ждал пыльный ЗИС-5. За рулем его сидел немного
уставший парень двадцати лет в военной форме с одним треугольником на
петлице. «Младший сержант», – догадался я. Он вышел из машины, помог
Вере Васильевне забраться в кузов и подал ей чемодан. Я сел с ней рядом, и
мы отправились.

       Примерно через два часа мы подъехали к Краснодону. По пыльной
дороге, по выжженной июльским солнцем степи ехало на машинах и
подводах, шло пешком целое море тех, кому пришлось отправиться в
эвакуацию. Уезжали инженеры и научные работники, увозили оборудование
заводов и шахт, вместе со своими ребятами отправлялись учителя и
воспитатели детских домов и школ. «Совсем, как в романе «Молодая
гвардия» Фадеева», – подумал я.

       Дальше тоже все было, как у Фадеева, хотя походило больше на
кошмарный сон. Налетели «юнкерсы» и начали бомбить и переправу, и
машины с беженцами. В этом хаосе наша машина оказалась в заторе и
остановилась, я скомандовал Вере Васильевне, что нужно поскорее
выбираться отсюда, и вовремя – наш грузовичок прямым попаданием бомбы
был разбит, а на горизонте с двух сторон показались вражеские танки.]]></page><page Index="16"><![CDATA[Мы решили вернуться хотя бы в Краснодон и попроситься у кого-
нибудь на ночлег. Поздним жарким вечером мы с Верой Васильевной
постучались в окно небольшого домика на Садовой улице. Нам открыла
дверь пожилая, сухонькая старушка, которая представилась Марией
Петровной, она отвела нам две кровати в маленькой пристройке рядом с
домом.

       Маленький шахтерский городок словно притаился в ожидании чего-то
ужасного, и оно не заставило себя долго ждать – на следующее утро в
Краснодон вошли немцы. Завоеватели принесли с собой новый порядок. «За
неподчинение новому порядку – расстрел», «За неявку на регистрацию –
расстрел», «За прослушивание радиоприѐмника – расстрел», «За появление
на улицах после 18.00 – расстрел» – тут и там появились пугающие
объявления. Даже воду нам приходилось брать из колонки на другой стороне
улицы. Опасаясь партизан, немцы вырубили все кусты вокруг домов,
перестреляли всех собак в городке. Взрослые старались не смотреть друг
другу в глаза, да и детям было не до забав. Так прошла неделя, потом другая.
По соседству, выселив семью Коростылевых-Кошевых в дровяной сарай,
стояли немцы.

       Однажды в соседнем дворе я заметил русоволосого паренька лет 15-16,
он тоже обратил на меня внимание. Одновременно мы приблизились к

деревянному штакетнику.
       – Доброе утро, паренек, – сказал он негромко, – что-то раньше я тебя

здесь не видел. Меня Олегом зовут, а тебя? – Он протянул мне крепкую,
загорелую руку через планки.

       – Миша из Луганска…, то есть, из Ворошиловграда, мы ехали в
Миллерово и…

       – Мы сами попали под ту бомбежку и вынуждены были вернуться, –
ответил Олег. – Раз мы с тобой друзья по несчастью, можем быть
приятелями.

       Вскоре передовые немецкие части ушли вперед, на Сталинград, и
Коростылевы-Кошевые вновь вернулись в свой дом. Я часто заходил к Олегу
за книгами, он был очень начитанный и умный парень, с ним всегда было
интересно. Мне кажется, я всегда мечтал с ним познакомиться, особенно
когда руководитель нашего кружка Дарья Сергеевна сравнивала меня с
Кошевым.

       Ближе к осени в его дворе стали появляться разные ребята, но Олег
всегда под разными предлогами отправлял меня домой, особенно когда
приходили Ваня Земнухов и Сергей Тюленин. Я раньше много читал о них,
но представить не мог, что Ваня настолько близорукий, а Сережка такой
серьезный и до такой степени похож на моего друга Володю. Расскажи я в
своем времени ребятам или родителям о том, что дружу с Олегом Кошевым и
здороваюсь за руку с самыми известными подпольщиками, ни за что бы не
поверили. Но я был в Краснодоне 1942 года, и как попасть домой, не имел ни
малейшего представления.]]></page><page Index="17"><![CDATA[Однажды я не выдержал и сказал Олегу напрямую, что знаю все о том,

кто они такие и чем занимается «Молодая гвардия».
       – Откуда знаешь? Кто сказал? – Олег сразу стал очень серьезным, и

тревожная вертикальная морщинка появилась на его лбу.
       – Ты что-то читал о путешествиях во времени? – спросил я.
       – Брал в школьной библиотеке «Машину времени» Герберта Уэллса, но

считаю, что пока наука до этого не дошла.
       – Олег, постарайся мне поверить, хоть это и непросто. Я из будущего.

Живу, верней, жил в 2017 году, пока к вам сюда не попал.
       – Так ты изобрел машину времени? – недоверчиво спросил Олег.
       – Нет, мы с другом эксперименты с селитрой делали, вот во время

взрыва и забросило.
       – И что, в вашем двадцать первом веке знают о нас?
       – Мы знаем все и о тебе, и о Любке-артистке, и об Уле из Первомайки,

и обо всех остальных. Вы стали настоящими героями, спасли почти тысячу
ребят от угона на каторгу в Германию и военнопленных из лагеря, вы
распространяли листовки, развешивали красные флаги. Фашисты с ног
собьются, разыскивая вас. После войны вашими именами будут названы
улицы, площади, школы, даже города, – и тут я на мгновение замялся:

       – Дружище, не хочу тебя пугать, но вам всем грозит смертельная

опасность. Я читал документы и даже знаю, когда и кого из вас арестуют.
Понимаю, что нельзя переписать историю, но мне бы так хотелось всех вас
спасти.

       – Опасность, говоришь? И пускай! – сказал запальчиво Олег, – зато вся
наша деятельность будет не напрасной. Расскажи, как вы живете там, в
будущем. Наверняка, вы живете в самой счастливой и солнечной стране, в
Советском Союзе, правда?

       – СССР уже не существует четверть века. Мы жили в Украине, а теперь
у нас третий год идет война. К несчастью, появились люди, которые осмеяли
и нашу Великую Победу, ту, ради которой отдали жизни ты и твои друзья.
Мы называем их бандеровцами, они славили предателей Родины, тех, кто
убивал своих сограждан только за то, что они были евреями, поляками,
русскими, цыганами. Они под лозунгом «Москалей на ножи» были готовы
убивать и сейчас, но наш Донбасс взбунтовался и решил жить отдельно,
знаешь, для нас слишком дорога победа в той войне. Вот как раз поэтому
остальная Украина развязала против нас войну.

       – Получается, что фашизм возродился снова? – с горечью сказал Олег.
       – Получается, что так. Но только там, где люди стали забывать свое
прошлое. Мы помним и гордимся вашей победой, у нас даже малыши знают
о подвиге воинов и подпольщиков Великой Отечественной войны, а потому
прививка от фашизма есть у каждого из жителей нашего непокорного
Донбасса. Мы вас не предадим и не подведем. Возьмите и меня в какое-
нибудь дело. У вас Радик Юркин есть, он такой же, как и я по возрасту, я не
подведу, честное слово.
       Олег улыбнулся: «Спасибо тебе, Мишка!»]]></page><page Index="18"><![CDATA[Но максимум, что мне доверили – это писать листовки, которые потом
Степка Сафонов и Нина Минаева распространяли на базаре.

       Однажды Сережка Тюленин, Ваня Туркенич, Толя Попов и Дѐма
Фомин отправлялись на очередную диверсию. Поступила информация о том,
что в машине в сторону Сталинграда проедет большой генерал. И ребята
незамедлительно решили его уничтожить, а я стал проситься с ними.
Туркенич, как бывший боевой офицер, очень не хотел брать меня с собой, а
мне было обидно до слез, но тут за меня вступился Олег. «Да ладно, пускай
идет с вами, только держите его подальше от гранат», – сказал Ване
Кошевой. «Дадим ему револьвер, и пусть прикрывает нас с тыла», – сказал
Тюленин.

       Морозным ноябрьским днем на проселочной дороге показался «Хорьх-
853», в котором ехал тот самый генерал. «Важная птица, раз на такой
машине ездит, – сказал шепотом Сережка, – а мы этой птичке сейчас перья-
то пощиплем». Как по команде, он и Ваня достали гранаты, каждый
выдернул чеку, и раздался двойной взрыв…

       Когда дым рассеялся, я не увидел ни промокшей под осенними
дождями степи, ни ребят-подпольщиков, ни машины. Я был снова у себя во
дворе, а рядом стоял Колька с закопченным лицом.

       – Ты где был? – спросил он удивленно. – Тут так бахнуло, тебя нигде
нет, я испугался, если честно.
А я смотрел на своего друга и вспоминал всех ребят из Краснодона, с
которыми успел подружиться, и решил, что всегда, даже когда стану совсем
старым, буду ходить на Парад Победы, нести фотографии своих дедов в
«Бессмертном полку» и сделаю все, чтобы мои дети и внуки жили в
солнечной стране и были готовы бороться с фашизмом во всех проявлениях.

                                                                            Михедова Полина
                                                                            12 лет, г. Луганск
       Размышляя о событиях тех далѐких трагических лет, я пришла к
выводу, что повторить подвиг юных героев, которые ценой собственной
жизни, приблизили Победу, вряд ли по силам нам, молодым людям 21
столетия. Мы – тепличные растения, о боли, страданиях, лишениях знаем из
художественной литературы (в лучшем случае). Поэтому подвиг героев
«Молодой гвардии» является не только предметом обсуждения, но и
подражания.
       С детских лет мы настолько привыкли слышать имена героев-
молодогвардейцев: Олега Кошевого, Любы Шевцовой, Ули Громовой и
других молодогвардейцев, что подчас не вспоминаем о том, что ребята эти –
почти наши ровесники.
       И совсем мы забываем о том, что это были не картинные выдуманные
герои, а живые люди, почти дети, со своими недостатками и достоинствами,
свойственными людям их возраста и поколения.]]></page><page Index="19"><![CDATA[Это были беззаботные мальчики и девочки, враз повзрослевшие, после

прихода на их землю страшной беды – войны!
       Разве думали они о смерти, подвиге, героизме? Скорее всего, думали,

начитавшись и наслушавшись рассказов о беспримерном героизме отцов и
дедов в годы Гражданской войны.

       Наверное, думали и ставили себя на место Павки Корчагина или
Павлика Морозова. Кто в юности не мечтает о подвиге? Так же, как и мы
порой думаем об этом: с тревогой и неясной надеждой: «А смогу ли я?
Хватит ли сил, смелости, силы воли?»

       И может быть, главный их подвиг в том, что они сумели стать
взрослыми, когда этого потребовало время. До войны это были простые
школьники, шалуны и озорники, как и многие сотни тысяч молодых людей
40-х годов.

       Сергей Тюленин, которого посетил директор школы с угрозой
исключить из нее за озорство и хулиганство, разве мог кто представить, что
он станет Героем Советского Союза, шагнѐт в бессмертие, отдав жизнь за
счастье своей Родины? Да, с ним пришлось хлебнуть и родителям, и
учителям. Но, видимо, хорошие правильные педагоги были в советской
довоенной школе Краснодона, если смог этот "не то мальчик, не то
маленького роста паренек" отойти от детства, пойти на шахту, а потом стать

мужественным подпольщиком! А Любка Шевцова, разве не была шалуньей и
озорницей? Да, они были очень разными, эти люди, которым к началу войны
едва исполнилось 14-17 лет.

       Прекрасно о них сказал поэт военного поколения Павел Коган:
       Мы были всякими, любыми,
       Не очень умными подчас,
       Мы наших девушек любили,
       Волнуясь, мучась, горячась.
       Мы были всякими, но мучась,
       Мы понимали: в наши дни
       Нам выпала такая участь,
       Что пусть завидуют они...
       После войны из молодых людей этого поколения остались в живых
очень немногие.
       Может быть, именно молодежь вынесла на своих плечах самую
большую тяжесть военных трудностей и невзгод. Почему они оказались
готовыми к подвигу? Что заставило их, ещѐ не живших, не познавших
радостей и прелести жизни, отдать еѐ, не задумываясь? Сегодня мы много
читаем о том сложном времени, о страшных преступлениях сталинизма, о
чудовищном размахе доносов, об обстановке подозрительности и недоверия,
царившей в стране перед войной. И в то же время, взлет небывалого героизма
в годы войны, такая искренняя преданность Родине! Как совместить всѐ это?
       Мне кажется, что истоком подвига молодогвардейцев и вообще,
стремления к подвигу людей военного поколения была вера, глубокая
любовь к своей Родине. Они были воспитаны на ценностях и морали]]></page><page Index="20"><![CDATA[революции, одно из главных требований которой была готовность к

самопожертвованию. Воспитанные в романтическом духе, стремящиеся жить
по самому большому счету, привыкшие к прямоте и честности, воспитанные
комсомолом, они еще не успели запачкаться, столкнувшись с черной
изнанкой жизни. А потому это были удивительно чистые и цельные натуры.
В то, во что они верили, они верили беззаветно, искренне, всем сердцем.
Перед молодыми людьми, которые готовили себя к мирным делам на благо
страны, с приходом в Краснодон немцев встал вопрос: что делать? Они
понимали, что сидеть сложа руки преступно. И, наученные опытом отцов и
дедов, создают подпольную организацию. Я думаю, что одной из главных
причин их готовности к борьбе и подвигу была преемственность поколений.
Дети перенимают революционный опыт отцов. Олег Кошевой, став
комиссаром "Молодой гвардии", взял в качестве подпольного псевдонима
фамилию покойного отчима Кашука, участника гражданской войны.

       И недаром в своей клятве ребята клялись в верности, преданности и
чести перед лицом всего народа. Слова клятвы сразу крепко связали их.
Вчера это были просто школьники из рабочей глубинки, беспечные, озорные,
полные надежд на будущую долгую счастливую жизнь. Но с того самого
момента, как они дали клятву, каждый из них словно простился с собой,
прежним, став другим: смелым, решительным, честным, бесстрашным и

беспощадным.
       Подвиги молодогвардейцев кажутся, возможно, детски

незначительными. Вот Сергей Тюленин из ночной темноты бросает бутылки
с зажигательной смесью в здание треста, где расположились немцы. Вот,
затаив дыхание, прячется с листовками от полицейского Олег Кошевой. Вот
Сергей Левашов и Любка вешают над зданием Управы красный флаг... «Они
были точно созданы для того, чтобы проделать это вдвоем, – широкоплечий
Сергей Левашов и Любка со своими сильными ногами и легкая, как огонь".
Эти и другие их подвиги бесстрашных подростков становятся еще более
значительными, если мы вспомним, как они любили жизнь, любили своих
родителей, любили Родину, как бы это патетически не звучало. Не успели с
риском для жизни Сергей и Люба повесить флаг, как уже собираются
захватить биржу и сжечь документы на молодѐжь, которую готовили к
отправке на каторжные работы в Германию…

       Наверное, нет смысла подробно перечислять и пересказывать всем
известные подвиги молодогвардейцев.
Вся их недолгая жизнь – подвиг. И вершиной подвига стала мученическая
смерть героев-подпольщиков, принятая гордо, стоически, непобедимо.
Любая попытка очернить и осквернить подвиг наших земляков, юных
подпольщиков-молодогвардейцев, обречена на провал. Нельзя очернить
мужество, героизм! Как нельзя переписать историю. Рано или поздно, всѐ
встанет на свои места, и воинствующий фашизм, который поднимает голову
то там, то здесь, захлебнѐтся в бессильной злобе, потому что нельзя победить
Любовь и Память!]]></page><page Index="21"><![CDATA[Смирнова Екатерина

                                                                            14 лет, г. Луганск
       Семьдесят лет – это много или мало для человеческой памяти,
человеческой жизни, совести? А для целой истории страны что означает этот
срок? ...Семьдесят лет назад под мощный рокот легендарного голоса диктора
Левитана во всех уголках огромной, измученной страны незнакомые, но
родные в единой радости советские люди на улицах, площадях, вокзалах
городов и сел плакали и смеялись, обнимались и пели, одновременно
оплакивая мысленно дорогие лица погибших и ликуя в мощном,
объединяющем всех порыве: «Победааааа!»
       А эти страшные четыре года, рассыпаясь на черные, гулкие, тревожные
сутки, текли так неспешно, что казалось: время остановилось… Застыло в
солдатских треугольничках-письмах, в недосказанных мыслях, планах на
будущее, недописанных строках молодых людей, уходивших на фронт.
Уходивших в « навсегда». Из угловатых, смешливых мальчишек школьного
выпуска 1941 года остался в живых один их десяти… Из класса в 30 человек
– трое…И поседевшие девочки, заменившие мужчин за станками, в поле, на
патронных заводах…Это на их плечах в 50-60 годы будет возрождаться
страна… Но это будет потом.
       Война... Сколько боли и страданий в одном слове, сколько загубленных

цветущих жизней! Судьбы сотен тысяч людей переплетаются с черной,
источающей смерть и ужас нитью войны. Войны как четырехлетнего
ежедневного подвига в противостоянии недосыпающих, постоянно
голодных, измученных борьбой и неизвестностью Людей – сытым
недочеловекам в обличье вполне благополучных немецких обывателей с
плиткой шоколада, пивом, томиком Гитлера и надписью на пряжках ремней
«С нами Бог!», почему-то поверивших, что они одни достойны жизни и
процветания.

       Маленький, провинциальный, какой-то беззащитный в искренности и
простоте шахтерский городок Краснодон... Зеленые парки, аллеи, щедро
осыпанные пыльцой летнего солнца...Казалось, ничто не нарушит его
незатейливую красоту… Но наступил этот страшный день испытания для его
юных жителей, испытания, что далеко не всем взрослым по плечу... Они
стоят перед моими глазами. Мальчишки – дерзкие, улыбчивые, простые,
совсем обычные мальчишки. И девочки – хрупкие, тонкие, умеющие и
поддержать, и порадоваться жизни, и стихи о любви со сцены почитать, и
под баян задорно сплясать… А потом – клеить листовки ночью в
комендантский час стынущими тонкими пальчиками, упорно и презрительно
молчать на допросах, не рыдать, уже понимая, что живыми их родные не
увидят, ни любви не будет, ни свадеб – ничего…А еще страшное пережить
надо – выстоять перед черным кошмаром шурфа шахты… Вот такими
оказались ворота в бессмертье для молодогвардейцев. Ах, как высока цена
для такой упрямой стойкости и презрения к врагам – разрывающая
физическая боль и обидная смерть в пору расцветающей юности…Они
смогли.]]></page><page Index="22"><![CDATA[Сильные и бесстрашные, совсем невзрослые люди с душами мудрыми
и седыми, шагнувшие в бессмертие в отчаянном желании защитить Родину,
землю и честь страны, что их растила. Эти прощальные взгляды карих,
серых, голубых глаз – над шурфом, над ненавистными немецкими
мундирами, над родным городком, над жизнью, так и не случившейся с
ними, и над смертью! Эти взгляды, прощальные, ясные и пронзительные,
заставляют по-особому все эти годы сиять краснодонское небо, родную для
них краснодонскую землю, за которую они просто, мужественно и не
крикливо, без жгучего желания славы и почестей отдали жизнь.

       Любовь Шевцова, Ульяна Громова, Сергей Тюленин, Иван Туркенич...
Все они шли наперекор судьбе, стремясь остановить фашизм, что так зверски
искалечил их землю и судьбу их Родины.

       Краснодон. Наши дни. Со слезами на глазах я стою на пустой дороге,
по которой когда-то шли по своему бессмертному пути юные люди... Солнце
проскакивает мячиком по разбегающимся веером пыльным золотым аллеям и
улицам, проходят и исчезают люди, движутся, бледнеют и растворяются
людские тени. Но не исчезли тени молодогвардейцев. Они все так же стоят
никем не сломленной, гордой, поддерживающей друг друга монолитной
группой. И смотрят вдаль...

       Ежегодно вот уже столько лет звучат в Краснодоне звонкие марши
Победы! А ветеранов, бывших свидетелями и участниками этих событий,
становится все меньше. Они переходят постепенно и неумолимо в мир теней,
к тем ребятам у шурфа, улыбки которых не смогли остановить ни разбитые в
кровь лица, ни переломанные тела, ни муки, ни смерть. И твердым взглядом
ветераны с молодыми глазами и юные герои-молодогвардейцы с седыми от
боли душами смотрят на нас с вами – людей, ради которых такой страшной
ценой они шли к Победе. Смотрят по-доброму и требовательно. И под этими
взглядами совестно и неловко неправильно, пусто и бессмысленно жить.
Смысл их жизней – высокий и героический: противостоять злу, выжить и
победить. И рядом с такой памятью стыдно не соответствовать…

       Скоро ветер пронесется вновь по шумным городам и селам Донбасса и
не обойдет стороной Краснодон. Пронесется мимо людей, парков,
терриконов, степей, дорог, скверов. И долетит до памятника героям-
молодогвардейцам... Погладит по щекам отважных ребят, как это сделали бы
их мамы, пережившие своих детей на жизнь, на Победу…И прошепчет над
мемориалом: тихо: «Навеки непокоренные!» ...

                                                                           Тамко Владислава
                                                                           14 лет, г. Ровеньки
                                       Герой на все времена
       Город Ровеньки. Гремучий лес. Смертоносный день пришѐл за новыми
жертвами. Пятеро молодогвардейцев стояли на посиневших от постоянных
побоев ногах, опираясь о ветхие стволы голых деревьев. В последние минуты
жизни каждый думал о чѐм-то своем. Люба вспоминала о противной, как]]></page><page Index="23"><![CDATA[сами фашистские гады, но такой важной работе в тылу врага. По щеке текла
лишь одна слеза – и та из-за того, что Любовь не успела ничего объяснить
маме. Но ни капли сожаления о сделанном. Угнетало ее только то, что не
увидит сама долгожданное освобождение Краснодона от арийской нечисти.
Кошевой, Остапенко, Огурцов и Субботин вспоминали, как подпольщики
подрывали поезда, идущие в Германию, уничтожили биржу труда, сожгли
поля золотой пшеницы. Эта работа была проделана только ради того, чтобы
немецким оккупантам не достались богатства нашего родного края, тем
самым приближались сладостные объятия Великой Победы. Кто-то
вспоминал ласковый взор матери и строгий взгляд отца, но все они,
наверняка, сошлись в желании жить.

       Олег Кошевой стоял рядом с товарищами. За одну минуту пронеслись
16 лет его жизни. Обычной, как у многих ребят. Родился в красивом
украинском городке Прилуки, что на Черниговщине. В детстве ласково
называли мальчишку Олежек. А вот в школу пошел в Полтаве, и этот день
помнил всегда: особенно, как долго чистил зубы и рьяно намыливал лицо. А
на третий день занятий Олег с гордостью заявил маме, что его перевели во
второй класс. В десять лет начал писать стихи. Да и нельзя было не писать их
среди такой чудесной природы (теперь семья жила в Ржищеве). Свои
впечатления о городе, отдельные случаи и происшествия дома и на улице,
фразы из любимых книг Олег начал записывать в толстую тетрадь с чѐрной
клеенчатой обложкой. Туда же он вносил и свои стихи. Так сложился его
дневник. На первых порах все там было по-детски наивно; с годами эти
записи стали для него необходимостью, как беседа с верным другом и
неизменным помощником. Как и многие подростки, любил читать и смотреть
кино. Он без конца перечитывал «Овод» Войнич, а фильм о Чапаеве смотрел
несколько раз. В 1940 году, когда умер отец, Олег с мамой приезжают на
Донбасс к брату Елены Николаевны. Было это в 1940 году.

       А в 1941 в своем дневнике Олег напишет:
       На милую и горделивую,
       На наш родимый мирный край,
       На нашу Родину счастливую
       Напал фашистский негодяй.

       Я так решил, и это я исполню.
       Всю жизнь отдам за Родину свою,
       За наш народ, за нашу дорогую,
       Прекрасную Советскую страну.
       Молодая гвардия мстила беспощадно «за сожженные, разоренные
города и села, за кровь советских людей, за мученическую смерть тридцати
шахтеров-героев». Наверное, немцам ни за что не удалось бы рассекретить
подпольщиков, если бы не предательство.
       Олег пытался пересечь линию фронта, но во внутреннем кармане его
пиджака нашли слегка порванный по краям комсомольский билет. Именно
он сыграл роль самого нежеланного билета, который по собственной воле]]></page><page Index="24"><![CDATA[никто не купит – билета на тот свет. Жизнь уносилась куда-то далеко на
поезде, и опоздавшему, стоя на перроне, оставалось лишь одно: пожелать
счастливого пути и помахать ей вслед. В голове молодогвардейца бурлили
воспоминания: помощь больным в госпитале, подпольная деятельность,
первые конфликты и разногласия, которые теперь казались мелкими, как
капля в море, первые аресты… Слышался лишь страшный рев то ли
отдаляющегося последнего вагона, то ли свирепых гарпий, которые пулей
ринулись из дула вражеского пистолета прямо к телам истерзанных юношей
и девушки.

       В глазах Олега, словно в открытой книге, можно было прочесть
каждую эмоцию, мечту. Оптимизм протекал по его венам, наполняя сердце,
поэтому будущее юноша видел исключительно в прекрасном, белом свете.

       Героями не рождаются – героями становятся, и стать им может
каждый. Нет тех идеалов, которые мы создали из молодогвардейцев. Есть
простые ребята, прошедшие сквозь тернии непростых испытаний. Война
хотела их поглотить, но лишь сломила об твердость духа острые, как лезвие,
зубы.

       Олег знал: ничто не проходит бесследно, только было бы кому идти по
пятам. Ребята говорили, что умирать не страшно. Страшно! На самом деле,
страшно, когда вот-вот – и жизнь продолжится уже без тебя. Но легче
смотреть на умирающего героя, чем на помилованного труса.

       Жизнь мира не стоит на месте, она движется в бесконечных поисках
новых героев. Для меня молодогвардейцы – герои. Среди них Олег Кошевой.
В этом году ему исполнилось бы 91. Какими бы они были? Конечно же,
плодотворными, содержательными и интересными. В каждом поколении есть
и будут свои славные храбрецы и предатели, своя «Молодая гвардия» и
полицаи. Вопрос только в том, кем готов стать именно ты?

                                                                         Удовенко Вероника
                                                                           13 лет, г. Лутугино
              Письмо молодогвардейцам (послание через время...)
       Любовь, Олежа и Ульяна
       С фашистами сражались рьяно.
       Вам жизнь геройская дана,
       Про подвиг помнит вся страна.
       Здравствуйте, дорогие молодогвардейцы. Пишет вам Вероника
Удовкина, ученица 7-Б класса. Я знаю, вам очень много пришлось пережить,
возможно, иногда вам было страшно. У нас сейчас тоже идѐт война, только
теперь Украина напала на Донбасс. Каждая страна пытается переписать
историю под себя: Германия пишет, что она победила во Второй Мировой
войне, Украина присваивает победу себе. Но ведь в той войне, благодаря
вашим подвигам, победил Советский Союз, а в нѐм были и Украина, и
Россия, и Беларусь... То есть в той войне все эти страны победили вместе,
сообща... Но сейчас про это все забыли. К глубокому сожалению, наше время]]></page><page Index="25"><![CDATA[]]></page><page Index="26"><![CDATA[]]></page><page Index="27"><![CDATA[]]></page><page Index="28"><![CDATA[]]></page><page Index="29"><![CDATA[]]></page><page Index="30"><![CDATA[]]></page><page Index="31"><![CDATA[]]></page><page Index="32"><![CDATA[]]></page><page Index="33"><![CDATA[]]></page><page Index="34"><![CDATA[]]></page><page Index="35"><![CDATA[]]></page><page Index="36"><![CDATA[]]></page><page Index="37"><![CDATA[]]></page><page Index="38"><![CDATA[на дни и на годы

свершаться спокойно
судьбам у тех)
людей.
И чтоб им угодить
засветило солнце,
сильнее лучики и
из оконца все смотрели,
как снег в небе таял.
Тогда в первый раз
родился дождик,
что в себе таит
все печали солнца.
Ну а тех друзей,
которых потом
очень долго искала,
Луна и коты,
звѐзды в небе
и все слоны
больше

никто
никогда
не видел.

                                                       Малеванная Светлана
                                                          12 лет, с. Ребриково,
                                                         Антрацитовский р-н

                                         Добрые слова
На ладонь упала первая снежинка,
Капелькой растаяла маленькая льдинка.
То тепло людское Сердце растопило.
И злой, лютый холод в воду превратило.

Влага та живая напоит росточки.
И поднимет к небу листья и цветочки,
И украсит землю пышными коврами,
Реками журчащими, зелеными лесами.

Так и слово доброе душу согревает,
Холод злобу черную с сердца прогоняет.
Говорите чаще вы слова такие –
Будут люди добрые, а дела большие.

                         Колыбельная

Спи моя дочурка,
Спи моя малышка,]]></page><page Index="39"><![CDATA[Спит огонь в печурке,
Задремала мышка.

Кот мурлычет песню,
Глазки закрывая.
Паучки под лестницей
Дружно засыпают.

За окном на лавочке
Примостилась Ночка.
И включила звездочки,
Чтоб уснула дочка.

                                            Хомячки
Хомячки у нас живут,
Сыр и яблоки грызут.
Прячут семечки за щечку,
Дружно бегают всю ночку.
А еще они хотят подарить нам хомячат.

                                                         Мартыненко Юрий
                                                          17 лет, г. Лутугино

                              Диалог с Владимиром Далем
Владимир Даль ко мне вошѐл,
нет, я не удивился –
лишь почему-то
был смущѐн,
а Даль разговорился.
Он говорил и говорил,
и речь текла рекою:
как будто я
словарь открыл
пытливою рукою.
Живой язык звенел, бурлил –
я восхищѐнно
слушал –
он красотой
меня пленил,
он светом падал в душу.
И, отвечая невпопад,
не мог я
оправдаться,
что с языком
сейчас творят…
Да русские ль мы, братцы?!
Но почему так много слов]]></page><page Index="40"><![CDATA[пришло к нам
иностранных?!
Где к слову
русскому любовь,
к его извечным тайнам?!
Я от стыда, друзья, краснел
за молодых
и глупых,
кто нецензурный
лексикон
усваивает тупо.
Даль опечаленный сидел…
Я «самовар» поставил,
и, когда чайник
закипел,
на суд его представил
свои вчерашние стихи,
как говорят,
сырые,
о Пушкине и о любви,
о будущем России
и всей планеты – вопреки!
тому,
что происходит…
Я верю – светлая заря
над миром
уже всходит…
Я верю, что Владимир Даль
и дружелюбный
Пушкин,
родного
языка друзья,
заботясь о грядущем,
к нам приближали этот день,
когда исчезнут
мрак и тень
и воссияет СОЛНЦЕ!!!

                                                ***
Говорят, с холодами приходит к нам грусть,
Вдруг становится мрачно и как-то тоскливо.
Задаѐшься вопросом: в чѐм осени суть,
Что в дождливую пору бывает красивым?

Заскользят по стеклу капли первого ливня,
А за ним появляется мутная слякоть.]]></page><page Index="41"><![CDATA[Почему ощущаешь себя несчастливым?                      Мартынова Алла
Почему поздней осенью хочется плакать?                  15 лет, г. Луганск

Снова осень с зимой продолжает свой спор,
А тем временем город стал ими простужен.
Опускаются листья в пустующий двор,
А быть может, в холодные, стылые лужи.

                                     Исповедь ветерана
Нас каждый год всѐ меньше на планете,
Никем нас невозможно заменить.
А мы ведь были за весь мир в ответе,
Но не хочу я никого винить
За невнимательность, за черствость, безучастье,
Хотя от этого душа болит.
Мы для потомков отстояли счастье,
А им так трудно чуткость проявить.
Я был уверен, что мы зло разбили,
Но в душах внуков проросло оно.
Погибшим тяжело сейчас в могиле,
Смотреть на тех, кто занял их звено.
Потомки даже сносят обелиски,
И процветает в душах вандализм.
"Герой" – вчерашний прихвостень фашистский,
Вот это в высшей степени цинизм!
Победный май – теперь уже не праздник,
И стыдно даже прадедам в раю
За то, что правнуки живут неправдой...
Как жаль, что я сегодня не в строю.
Нас каждый год всѐ меньше на планете,
Никем нас невозможно заменить.
А мы ведь были за весь мир в ответе,
Но не хочу я никого винить.

                                             Мечты
Просто однажды, собрав чемодан,
Билеты купив на рейс,
Мы с места сорвемся навстречу мечтам,
Ведь где-то они все же есть.
Без кошелька, без сменной рубашки
Мы, сев в самолет, улетим.
Мы не бунтарки и не монашки,
Просто к мечтам спешим.
Просторы лесов нас с тобой ожидают]]></page><page Index="42"><![CDATA[Норвегии, очень большой,
И дюны Дакара за нами скучают...
Спешим же скорей за мечтой!
Милейший зверек косолапый гуляет
У дома, где комнат чуть-чуть,
И ветер холодный в окно залетает.
Давай же скорее в путь!
Космос давно уж мигает огнями
И тайнами манит нас.
Мы и туда с тобою заглянем,
Скоро придет наш час.
Осталось немного: лет десять-пятнадцать,
И встретим мы свой дебют.
А он того стоит, нам нужно дождаться,
Ведь люди и дольше ждут.
Ты только подумай: все это реально,
Лишь руку вперед протяни.
И все наши планы – это нормально.
Пойдем исполнять мечты!
Закончим, пожалуй, точно
Сказав, что, к свершеньям спеша,
Запомнить нам нужно прочно,
Что главное – это Душа.

                                                ***
Я не имею музы, это плохо?
У всех поэтов есть, а я одна.
Пусть рифм она другим приносит много,
Но я до рифм не голодна.
Не посвящаю музе строк красивых,
Не просыпаюсь от нее среди ночи
И не пишу на сотню тем давно уж сивых,
Что влюблена, что "сердце помолчи!".
Я не имею музы – это счастье!
Она меня не мучит под луной.
Но, может, это худшее несчастье,
Что музы почему-то рядом нет со мной.

                                           Прощанье
Мы сменим взгляды со временем,
Забыв на мгновенье о них,
И с прошлым, забытым рвением
Мы станем играть вновь чужих.
Мы не вспомним о чувствах забытых,
Тленом по полю им уходить.
Лишь во вздохах и взглядах сокрытых]]></page><page Index="43"><![CDATA[Им дано вместе с нами прожить.
Пеплом мы разлетимся во времени:
Площади, города, поезда.
Не придумано чувству стремени,
Не придумана чувству узда.
Мы в минутах, мгновениях прожитых
Растворимся. Ничто не болит.
Только в душах, навек искореженных,
Что-то тлеет – надежда горит.

                                                      Медведенко Надежда
                                                           13 лет, г. Луганск

                                  Сливка

Было тебе радостно со мною.
Ты плоды дарила мне сполна.
Сливка, сливка!
Как ты там зимою
С холодами борешься одна?

                                          Где домик?
Зеркальце Юля
Направила к солнцу –
Солнечный зайчик возник у оконца.

Радостно скачет,

Будто бы мячик,
Солнечный зайчик,
Солнечный зайчик!
Вот он запрыгнул на подоконник –
Весело пляшет,
Будто бы гномик.

Солнечный зайчик,
Солнечный зайчик,
Ну-ка ответь мне,
Где же твой домик?!

                                                ***
Жизнь, научи меня мир познавать
И в испытаниях быть спокойной.
Чтоб расцветала мечтами моя душа,
Я светом любви поливаю еѐ корни.

Если нет праздника в трелях сна,
А святость сгорает в кострах немилых –
В сердце твое не придѐт весна.
Значит, крылья безжалостно обрубили.]]></page><page Index="44"><![CDATA[***  Мельянцева Юлия
Гитары порванные струны,                              24 года, г. Брянка
Как стихи, изорванные на клочки.
И жизнь как будто по кольцу Сатурна,
Вращается под поездов унылые гудки.

И кажется, мелодии забыты,
И рифмы не идут на ум.
Как будто двери в прошлое закрыты,
И скукота вокруг от тяжких дум.

Но час придѐт,
Душа твоя проснѐтся.
Натянешь струны, и напишешь стих
И радость жизни вдруг к тебе вернется,
И ты поймѐшь, что нет людей плохих.

По коридору хриплым стоном
Сметает в клочья тишину.
Надежда холостым патроном
Стреляет в полную луну.

В холодной камере, в застенках,
Седой, согнувшись как старик,
Он ждет. Унявши дрожь в коленках,
И голи бредит, толи спит:

Перед глазами образ мамы,
Счастливой, нежной, молодой.
А под рубахой ноют шрамы:
Увидеть бы ее такой.

Так быстро детство завершилось.
Долг встать за Родину позвал.
И, что б со мною не случилось –
Живым вернуться обещал.

– И я не сдамся, правда, мама!
Я продержусь – еще немного,
Чтоб, снова став красивой самой,
Меня встречала у порога...

Затихли звуки из допросной.
Теперь и за тобой пришли,
Но ты не здесь. Над головой шумели сосны,
А в небе клином пролетали журавли.]]></page><page Index="45"><![CDATA[В допросной со стеклянными глазами                       Остапенко Диана
Ни звука и ни стона не издал.                           11 лет, г. Лутугино
"Подохнет скоро он, – решили полицаи. –
Нет смысла вновь тащить его в подвал".

Прикладом по виску и выбросили в реку,
Стремительный поток тебя несет.
Им не понять как много силы в человеке,
Который маме обещал и мама ждет.

Борясь со смертью каждым хриплым вдохом,
Ты, выбиваясь из последних сил,
Боролся с шумным яростным потоком,
И он свою добычу отпустил.

Ты долго шел, голодный и усталый,
Стирая ноги в кровь, глотая пыль.
Леса .Болота. Города. Вокзалы.
Степей родных седеющий ковыль.

А на пороге у родного дома
Внезапно беспричинно оробел.
Сухие спазмы крепко сжали горло.
– Я дома, мама. Выжил. Уцелел.

Она рыдает и глазам своим не верит.
– Вернулся, родненький. Вернулся мой сынок!
Неужто радость постучала в наши двери!..
И он впервые слез сдержать не смог...

                                  Путешествие Капельки
В болоте Капелька жила,
О странствиях мечтала –
За облаками белыми
С восторгом наблюдала.

Вдруг яркий Луч спустился к ней,
Подставил ей ладошку,
И побежала Капля вверх
По солнечной дорожке…

К чудесным белым облакам
Из кружевных подушек,
И очутилась Капля там
Средь новеньких подружек!]]></page><page Index="46"><![CDATA[Какое счастье – видеть мир,   ***
На тучке проплывая,           ***
Без страха вглядываясь вниз,
Ведь красота какая!

Вдруг сильный ветер налетел,
И Капелька упала…
И стала каплей дождевой,
Дождинкой она стала.

Но снова Лучик подоспел,
Подставил ей ладошку,
Сверкала в радуге она,
Спускаясь по дорожке.

Вернулась Капелька домой,
Ведь всѐ идѐт по кругу,
А Лучик солнца золотой
Ей стал прекрасным другом…

Печка «Грета» здесь стоит –
Бабушка на ней творит
И варенье, и капусту…
Бабушка так варит вкусно!

Хоть люблю я шоколад,
Ещѐ больше – мармелад,
От бабулиного джема
Отказаться мне никак!!!

С бабушкой вдвоѐм нескучно:
Ведь хочу я научиться
Так же ворожить на кухне,
Словно чудо-мастерица!

Все старинные рецепты,
Все бабулины секреты
Мне когда-то пригодятся,
Я не дам им кануть в Лету!

Запишу в свою тетрадку
Всѐ, что от неѐ узнала…
А сегодня в доме праздник –
Тортик я «наколдовала»!

Мой котѐнок серенький,
Я его люблю.]]></page><page Index="47"><![CDATA[В кругленькую мисочку
Молочка налью.

Он попьѐт немножечко
И начнѐт мурчать,
И с котѐнком сереньким
Мы пойдѐм гулять.

Побежит за бабочкой,
Ну а я – за ним!
Спрячется под лавочку –
Вот ведь озорник!

Вдоволь нагуляется
И захочет спать,
Отнесу котѐночка
На свою кровать.

                                                         Перепелкина Ирина
                                                           24 года, г. Алчевск

                                  «Алчевск»

Тот город с детства мне знаком –
Зеленый и немного в саже,
С вечерним рыжим фонарем,
Уютным и родным пейзажем.

Где колокольный перезвон
И улиц вечное движенье,
Вокзал, волнуется перрон,
А в небе – вольной птицы пенье.

Где добывается с трудом
Металла серебристый блеск,
Что гордо называют – дом,
А имя городу – Алчевск.

                                «Свобода на баррикадах»
Сошедшая с картин Делакруа,
С горячей кровью, мыслью о свободе –
Рассвет не наступившего утра.
Нагая, без корсета. Не по моде.

Чуть свет – бежит на стены баррикад,
Отстаивая истину народа.
В плечо упрется тяжело приклад –
Вперед! Еще не кончена охота!]]></page><page Index="48"><![CDATA[Взор цепкий не упустит перемен
Грядущего. Уверенна рука.
Затянет проходящих в тихий плен
Та женщина с картин Делакруа…

                                                                      Писаренко Екатерина
                                                                            29 лет, г. Луганск

                         Какой сентябрь выдался красивый!
Какой сентябрь выдался красивый!
Таких, пожалуй, не было весь век.
Сквозь дождь увидеть неба переливы
Способен только светлый человек.

Мне в эту пору не грустится вовсе,
Лишь хочется кого-нибудь обнять.
В моей душе совсем иная осень,
Которую писали для меня.

В такое красочное время года
Ещѐ сильнее верится в мечту.
Не умирает навсегда природа,
Она от стужи прячет красоту.

В который раз я забываю зонтик,
Но этот факт меня не тяготит.
Мой самый безошибочный синоптик
Сегодня на моей подушке спит.

Хочу глинтвейна с плиткой шоколада
(Со мной бывает это в сентябре).
Меняет осень яркие наряды,
Нося с собою кисть и акварель.

И если приглядеться, то заметно
На листьях нарисованный этюд.
Вы видите изящество планеты,
Как грациозно облака плывут?

                                          Месяц май
Звенел отчаянно тот полдень
И в крике разрывался грач.
Был Господу тогда угоден
Мой первый вдох и первый плач.

С уверенным биеньем сердца,
Когда сменилась светом тьма,
С невинной робостью младенца
Я покоряла месяц май.]]></page><page Index="49"><![CDATA[Поэзии ещѐ не зная
И сколько напишу я строк,
Меня пленила жизнь другая,
Где каждый день ко мне был строг.

Но час награды неминуем
И с первым криком петухов,
А также с Божьим поцелуем
Я обрела сей дар стихов.

Приняв поэзии науку
Как внутреннюю красоту,
Для вас мои худые руки
Скользят по белому листу.

От тяжестей судьбы воскреснув,
Я верю в счастье и в весну.
А дар стихов во мне исчезнет,
Когда я навсегда усну.

                          А мне б сейчас к тебе на ручки, пап
А мне б сейчас к тебе на ручки, пап,
Вернуть бы нашу пятую весну.
Шептать восторженно и невпопад,
Что в твоѐм взгляде можно утонуть.

Я помню, как любил ты повторять,
Что не должна печалиться ни дня.
Так почему, который год подряд,
Вселенная не жалует меня?

Как хочется обняться и реветь,
Но плакать взрослым девочкам нельзя.
И не понять наивной голове,
Куда уходят лучшие друзья.

Возьми билет и приезжай ко мне,
Скажи, что я всѐ тот же твой малыш.
Когда тебя со мною рядом нет,
Уснуть не в силах от душевных грыж.

К концу недели, от проблем устав,
Я выдыхаюсь, как флакон духов.

И если лгут любимые уста,
Зачем тогда придумана любовь?

Прижаться бы щекой к твоей щеке,
А ты бы целовал моѐ лицо.]]></page><page Index="50"><![CDATA[Всѐ время крутится на языке:
«Ты самый ласковый из всех отцов».

                                                                        Руденко Константин
                                                                           32 года, г. Луганск

                                       История любви
Девчонка рыдает в парке, на окрашенной лавке,
Безумно она влюблена в Тони Старка.
Перед этим любила – Стренджа, Тора, Бэтмена, Фьюри,
Росомаху, Халка и даже енота с Дедпулом,
До Спайдермена не дошла как-то очередь,
По Старку грустит она, днѐм и ночью.
В мечтах у наивной девчонки порой,
Чтоб спас металлический супергерой.
И дабы были мечты не напрасны,
Жить она стала очень опасно.
В лифте каталась с большим перегрузом,
У бомжей отбирала водку и мусор,
Прислонялась к дверям, в самолѐте звонила,
Феном строительным ногти сушила,
Отвлекала водителя своей болтовнѐй,
Семечки ела прямо с кожурой,
Хлопала дверью, выходя из маршрутки,
Ходила зимой с расстегнутой курткой,
В кинотеатре шуршала от чипсов пакетом,
Соль рассыпала согласно приметам,
Ела мивину, сухой и с бульоном,
И на краю стояла перрона.
Теперь вот на лавку, пред обалдевшим маляром,
Села с ухмылкой опасная дама.
Но героя всѐ нет, не взаимна любовь,
А маляру лавку, перекрашивать вновь.

                                                              Сергеева Юлия
                                                           32 года, г. Луганск

                               Не позорьте своих матерей!
                                 (Бойцам АТО в Донбассе)

Не позорьте своих матерей,
Что с пелѐнок вам ласку дарили.
Не убийц ведь растили – детей!
А вы взяли – их опятнали.

Не позорьте своих отцов,
Ведь они же хотели гордиться.]]></page><page Index="51"><![CDATA[Берегли вас от спирта, шприцов,
Ну а вышло, что сын их – УБИЙЦА!

Не позорьте свою страну
Вашей участью в этом бедламе.
Вы же сами создали войну,
Вы придумали ненависть сами!

Пожалейте своих матерей,
Сердце их нашей кровью облито.
Ничего нет ужасней, страшней,
Чем понять, что растила бандита!

Пожалейте своих отцов,
Они душу свою в вас вложили,
Не в тиранов, не в хунты бойцов,
А в детей! Чтобы мирно все жили!

Пожалейте свою страну,
Не громите, ведь нет же причины…
Не вводите в неѐ войну!
Защищайте!!! Ведь вы же – МУЖЧИНЫ!!!

                           Как гром под утро грянула война
                        (В память о бабушке (связистка в ВОВ)
…Как гром под утро грянула война,
А ты чесала косы гребнем новым,
Она пришла… и всех свела с ума,
И мир стал тѐмным, и таким суровым…

Была ты в сорок первом так юна,
О новом платье ты тогда мечтала.
Но только постучалась в дом война…
Была мечта… и вдруг ее не стало.

Ты выполняла важные дела,
Стране ты помогала в общем деле.
Содрав колени, локти – ты ползла,
А самолѐты над тобой ревели.

Ты защищала родину, как дом.
Как дом родной – и не было сомненья,
Что всѐ пройдѐт и МИР будет потом,
А дети вдоволь смогут съесть печенья.
Да, часто приходилось голодать,
Но вера никогда не покидала!
Готова ты была и жизнь отдать,
Чтобы войны проклятой вдруг не стало!]]></page><page Index="52"><![CDATA[С тех пор прошло уже немало лет,
Тебя, бабуль, давно уж нету с нами…
Пережила ты много разных бед,
Но подвиги витают над веками!

Ни ты, никто другой в те времена
Не мог подумать, что наступит время,
Когда внутри страны взойдѐт война
И часть народа превратится в племя.

Но до последнего дыхания судьбы
Мы будем помнить, мы, ведь, не забыли,
Что ради нас, участники войны
Своею молодостью, жизнью заплатили.

Спасибо, ветераны, вам за свет,
За жизнь, за дом, за дух патриотизма.
И мы сейчас, как ты, бабуль, и дед,
Хотим страну избавить от фашизма…

                                   Не дождавшись весны
Я дышу на снежинки, а они отвечают слезами,
И на мерзлой щеке превращаются в капельки льда.
Я на ветер смотрю, только ветер сейчас между нами,
Ну, когда же он стихнет, а с ним растворится беда.

Я на окна дышу, а они почему-то не тают,
Я б за ними хотела увидеть твой ласковый взгляд,
Две души от обиды и лжи в тишине умирают
И от скуки все мысли ложатся в рифмованный ряд.

Я пройдусь по дорогам, где когда-то ходили с тобою…
Только снег уж давно замел там наши следы,
Ну зачем мы решили тогда, что морозной зимою
Разойдемся с тобой, не дождавшись нашей весны…

Я не плачу, поверь – это снег на ресницах все тает,
Боль уже не цепляет моей околевшей души.
От разбитого сердца и чувства мои остывают,
И слова те, что в строчку ложатся – замолкнут в тиши…

                                                                Смолицкая Елена
                                                      28 лет, г. Воронеж, Россия

                                           Сила духа
Когда ты веришь, непреклонно веришь,

Когда поѐшь, и голос не дрожит,]]></page><page Index="53"><![CDATA[Когда стучишься в запертые двери,
И, что бы ни случилось, хочешь жить –

Тогда и исполняются желанья,
Тогда и происходят чудеса.
И даже если выпадет страданье –
Ты благодарно смотришь в небеса.

Всѐ то, что сердцу дорого и важно,
Твой путь осветит в самой тѐмной мгле.
Тогда не страшно, ничего не страшно!
И ноги твѐрдо ходят по земле.

Сломить нельзя того, в ком есть основа,
Чей смысл жизни – плыть за горизонт.
А если град невзгод ударит снова,
От бед укроет самый звѐздный зонт.

                                             «Моѐ!»
Она искала для себя дитя:
Хотела подарить ему любовь.
Подбором занималась не шутя,
Порою слишком много тратя слов.

Детишки робко выходили к ней
И улыбались с трепетом подчас.
Их сердце билось жарче и сильней:
«Кого она возьмѐт к себе из нас?»

Хотела сына лет пяти-шести,
А может, младше – лишь бы только рос.
Но Бог всѐ не хотел еѐ свести
С таким ребѐнком и водил за нос.

Однажды ей сказали не спеша
Про девочку одиннадцати лет.
Негодованьем полнилась душа:
«А маленького мальчика, что, нет?»

Но встреча состоялась, а зачем –
Она сама не может объяснить.
И девочка наивная совсем
К ней вышла, как натянутая нить.
Как тонкая звенящая струна,
Она стояла, глазки опустив...
Вдруг захлестнула чувствами волна,
И музыки красивейший мотив]]></page><page Index="54"><![CDATA[Запел, запел в душе у той, что дней,
Недель и лет не стала бы жалеть,
Чтоб вырастить дитя и стать сильней,
Готовая любить и обогреть.

«Моѐ!» – звучало нежно в голове,
«Моѐ!» – и сердце вторило напев.
И уловив ту музыку в себе,
Смотрела на девчушку, обомлев...

У девочки был «трудный» старший брат,
Семнадцати несчастнейших годов.
Их только вместе можно было брать,
А он войти в семью был не готов.

Не верил взрослым: все они – враги,
Предатели – он в этом убеждѐн...
В детдоме ни звонка и ни ноги.
Сомнениями разум побеждѐн.

Хотела сына лет пяти-шести,
Зачем же дочь одиннадцати лет?
Да брат ещѐ... Как в дом его вести,
Когда контакта с ним в помине нет?..

Но изредка звучало в голове,
И сердце снова вторило напев:
«Моѐ»! Узнав ту музыку в себе,
Задумалась она, остолбенев.

Как можно это чудо превозмочь?
И разве допустимо зачеркнуть
Тот свет, что озарил глухую ночь –
Тот нежности к ребѐнку чистый луч?

Бессильна против логики любовь,
Но верить сердцу – в правилах еѐ.
В тот детский дом она заглянет вновь
И скажет: «Я нашла, нашла своѐ!»

                                  О Героях

Не смогу написать о Героях:
Это слишком высокая честь

Для меня. Но горжусь я страною,
Где всегда место подвигу есть!

Мне за нынешних школьников стыдно,
Что не знают Героев имѐн.]]></page><page Index="55"><![CDATA[За потоками спама не видно                           Украинцам посвящается.
Блеска славных побед всех времѐн.

Полбеды, что Героев не знают.
Хуже – если, придя на парад,
Не гордятся и не уважают,
«Лучше б немцам сдались!» – говорят.

Нож по сердцу! И больно до крика.
За тебя же лилась кровь рекой!
Их Победы огромной, великой
Быть достойны должны мы с тобой.

Не умею писать о Героях:
Мне их подвигов не изложить.
Но они (и горжусь я, не скрою)
Будут вечно в душе моей жить!

Мне Герои помогут советом.
Коль скривлю я – тогда застыдят.
В душах тех, кто их верен заветам,
Они вечно на страже стоят.

                                            Границы

На одном языке
В разных странах всегда поют птицы.
Солнце светит у всех...
Знаешь, душам так чужды границы.

На телеге судьбы
Едут русские и украинцы,
Дружно песни поют:
Звукам песни нелепы границы!

Почему затрясло?
Кто вставляет в колѐса нам спицы?
А на карте ползут
И чернеют зловеще границы.

Кто учебник писал?
Где мне правды найти хоть крупицу?
Через книги в умах
Воздвигают злонравно границы.

В языке много слов
Ухитрилось родных сохраниться.
Но в культуре опять:
Предписанья, запреты, границы.]]></page><page Index="56"><![CDATA[Удовенко Вероника
                                               13 лет, г. Лутугино

Сколько ни броди ты,        Счастье жить…
Счастья не найдѐшь.                Рождество
А когда устанешь,
Ты тогда поймѐшь.

Счастье – оно рядом,
Только оглянись,
Ты окинь всех взглядом,
Мило улыбнись.

Ярко солнце светит,
Мир над головой,
Мы живѐм на свете,
Ты да мы с тобой.

Были б живы люди,
Не было б войны.
Счастье – оно рядом,
Счастье в нас внутри.

С утра звонят колокола,
Звѐздочки сияют.
Рождество уж у двора,
Все Бога прославляют.

Благодати полон мир,
Небо торжествует.
И поѐт небесный клир,
Вся земля ликует!

Ведь Спаситель родился
У Марии Девы!
Врачевать он принялся
Души наши, тело.

В церкви я, склонясь, стою
Пред святой иконой.

Иисуса я молю
Быть всегда со мною.

Обращаюсь я с молитвой,
Отче наш – Спаситель,
Сбереги ты наш Донбасс –
Славную обитель!]]></page><page Index="57"><![CDATA[С.Я.Маршаку

Детский автор Самуил
В Ленинграде долго жил.
Его рассказы интересны,
Поучительны, известны.

Любят сказки малыши,
Ведь писал он от души
Про «Багаж» и о мышонке,
«Детки в клетке» и «Две ѐлки».

«Вакса-клякса», «Карусель»
И «В театре для детей»,
«Дремота и зевота»
Заденут всѐ ж кого-то.

«Зоосад», «Хороший день»
Прочитать нам так не лень,
Стишок «Четыре глаза»
Запомнили все зразу.

Неизвестный всем Герой
Отобрал у нас покой.
И хотим сегодня тоже
На него мы быть похожи.

А, какой «Рассеянный
С улицы Бассейной»,
О нѐм слышали не раз
До прихода в 1 класс.

С Маршаком мы все растѐм,
В школу с книгою идѐм,
Самуила любят дети,
Он известен всем на свете!

                                                     Чернявская Анастасия
                                                        22 года, с. Власовка,
                                                          Краснодонский р-н

                                              Знала
Я знала, что так будет, но все равно любила.
Ведь любят не за что-то, а любят вопреки!
С прыжком без парашюта моя любовь сравнима:
Не слышат все влюблѐнные – "Убьѐтесь, дураки!"]]></page><page Index="58"><![CDATA[Я помню было больно, и каждой клеткой кожи
Клялась себе навеки отречься от тебя.
Но это нереально, по сути – невозможно
Существовать на свете кого-то не любя.

Все знают, что там грабли всегда за поворотом,
Но все равно ныряют в свой омут с головой.
И каждый раз встречают в том омуте кого-то,
И думают: "Ну, вот он – желанный мой покой!".

И эти капли счастья ценней всего на свете,
Пред ними отступают страданья и тоска.
Мы снова забываем, как маленькие дети,
Что чувства все похожи на замки из песка.

                                              Океан
Мы словно под водой, под толщей океана.
Нырнули с головой в замызганную ванну.
Туман застелет дни и солнечные блики.
Мы под водой одни, размазаны, безлики.

Меня разъела соль на мелкие частицы,
Под океаном боль, мне даже в нем не скрыться!
Я словно белый кит, огромный и нелепый...
А мир вверху кипит, и вертится планета.

Пыталась я кричать, но темнота все глушит.
И синяя печаль тебе заткнула уши.
Мы далеки с тобой, мы одиноки рядом!
Коснись меня рукой или, хотя бы, взглядом.

Я под водой одна, а ты мираж далѐкий.
Осенний океан холодный и глубокий
Сковал меня во льду, наперекор пророчествам.
И я иду ко дну, венчаясь с одиночеством.

                                    Человек-инкогнито
Мой человек-инкогнито, скажи, на милость, где ты?
Зачем ты издеваешься? Зачем ты кривишь рот?
Мой человек-инкогнито, к чему эти секреты?
Ты ими упиваешься – меня ж на части рвет.

Мой человек неназванный, мой человек под масками.
А может и не мой ты… похоже, я в бреду.
Ты стал моей проказою, моим героем, сказкою.
Попала я в оказию, попала я в беду.

Мне жить уже не хочется ни сказочно, ни просто.
Я, кажется, устала идти на поводу.]]></page><page Index="59"><![CDATA[И вот сейчас стою. Одна. На перекрестке.
И думаю – куда же я все-таки пойду?

А ты все улыбаешься, мой человек под масками.
Мой человек-инкогнито, мой человек из грез.
В твоих глазах сплетаются истории и сказки.
А медсестра приносит в палату мой наркоз.

                                                       Шевченко Александра
                                                              25 лет, г. Луганск

                                Зеркало

В зеркало посмотри же:
Кем мечтал быть и кем я стал?
Я аморфный или кристалл?
Полон жизни или устал?
Что еще там увижу?
Я из ила или свинца?
Ради колющего словца
Кто пойдѐт со мной до конца?
Подходи поближе.
Я ведомый или веду?
Я заглох или на ходу?
Что оставил, а что найду?
Чую – градус понижен.
Не ошибся, но и не прав.
На краю среди горных трав
После выдуманных расправ
Кто мне раны залижет?

                                       Делить на ноль
Мне дышать несказанно больно.

Удивительно: я забыла
Как волну выдыхать по строкам
И вдыхать на воде круги.
Я реву, хохочу невольно –
Страшно мне на краю обрыва.
Помоги ты мне, ради Бога.

Ради Господа, помоги.

Что-то давит внутри – напомни.
Ощущенье большой потери
Разлилось по невскрытым венам,
Расплескалось живой водой.
Я – усталый немой паломник
К янтарю-алтарю. И верить,
Что душа моя – это сцена,]]></page><page Index="60"><![CDATA[Легче, чем быть самой собой.
И, наверно, не нужно было
Открывать черно-белых клавиш –
Никакой грязно-серой стали,
Только крайности, только боль.
Удивительно: я забыла,
Что ты любишь и что ты знаешь.
Ты умеешь стрелять словами,
Я умею делить на ноль.

                                Кофе

Облака мешая ложкой,
Ты варила сладкий кофе.
Ты побудь со мной. Немножко.
Как преддверье к катастрофе.

Ты побудь со мной до лета
Или до тепла хотя бы.
Ты пока еще раздета.
Спеть ли что-то? Нет, не надо.

Прочитай мне восемь сказок,
Расскажи мне семь историй.
Я и так тобой наказан,
Я и так тобою болен!

Хочешь, стану самым взрослым?
Хочешь, налеплю пельменей?
Ты мне вечером морозным
Не ищи пока замену!

Ты побудь со мной немножко!
Ты побудь со мною рядом.
Облака мешая ложкой
Ты смешала кофе с ядом.

                                      Шевченко Оксана
                                               г. Лутугино

                                ***

Мудрость приходит с годами
А время течет ручьем
Согрейте, друг друга сердцами,
Гораздо теплей вдвоем.

Мечтайте, танцуйте, скучайте,
Радуйтесь каждому дню,
Друг друга не забывайте,
И говорите «ЛЮБЛЮ».]]></page><page Index="61"><![CDATA[]]></page><page Index="62"><![CDATA[]]></page><page Index="63"><![CDATA[]]></page><page Index="64"><![CDATA[]]></page><page Index="65"><![CDATA[]]></page><page Index="66"><![CDATA[]]></page><page Index="67"><![CDATA[]]></page><page Index="68"><![CDATA[]]></page><page Index="69"><![CDATA[]]></page><page Index="70"><![CDATA[]]></page><page Index="71"><![CDATA[]]></page><page Index="72"><![CDATA[]]></page><page Index="73"><![CDATA[]]></page><page Index="74"><![CDATA[]]></page><page Index="75"><![CDATA[Я не выдержала и вышла на свет. На сердце сразу стало легче, небо
снова вернулось в свою бесконечную высоту, звѐзды смолкли и заблестели,
сверчки застрекотали, как и прежде. Это просто был страх, который
неизвестным образом поселился у меня в голове, а, как известно, у страха
глаза велики. Беспокойство не покидало меня всю ночь, пока, наконец, я не
уснула.

       На следующий день я проснулась за несколько минут до рассвета.
Земля была покрыта молочной дымкой тумана, небо было сизым, как
голубиное перо. Темнота отступала. Звѐзды уже почти погасли, и вот на
востоке появилось солнце. Солнечные лучи сначала слабо осветили
небосвод, придав ему нежно-розовый оттенок, а затем светило выглянуло из-
за линии горизонта, и всѐ небо вспыхнуло нежно-оранжевым и коралловым
цветом. Это продолжалось всего несколько минут, но неописуемо впечатляло
меня.

       Свежий утренний ветерок ласково подул в лицо. Небо окрасилось в
голубой цвет, солнце, походившее на цветок одуванчика, поднялось выше.
Туман рассеялся, и в солнечном свете заблестела роса. Я провела пальцами
по травинкам – на них остались прохладные алмазные капельки. Я не
удержалась и ступила босой ногой на ковѐр из травы, такой сочной, молодой,
зелѐной, покрытой утренней росой. Прохлада и свежесть пробежали по всему
моему телу, будто я шла по ручью. Тонкие травинки ласково щекотали
ступни, и меня охватило чувство детского восторга. Я радовалась тому, что
ночь, одновременно тѐмная и красивая, отступила, радовалась, что увидела
рассвет, что впервые ступила в росистую траву и ощутила это удовольствие.
Я радовалась, как ребѐнок, всему, что меня окружало сейчас. И все эти
радости и эмоции заставляли вновь почувствовать себя полной сил и
энергии, свежей, живой.

       Я глубоко вдохнула в себя все мгновения лета и чуть слышно сказала:
«Я счастлива».

                                                                                Лебедь Даниил
                                                                            13 лет, г. Луганск
                                                 Беседа
       Я снова здесь, мой немой собеседник. Снова пришел поговорить, чтобы
ты не услышал и не ответил. Ты знаешь, что ты просто дерево в лесу? Ты
можешь это знать? С научной точки зрения – нет. Но мне кажется, ты знаешь
больше, чем любой человек.
       Мог ли ты видеть без глаз, все то, что происходило возле тебя? Но у
тебя же нет глаз. Значит, ты слеп, но по тебе не скажешь. Смотря на тебя, я
вижу не просто будущий пень. Нет, я вижу мудрое, старое, даже древнее
существо, повидавшее слишком много. Вокруг тебя происходили и
происходят разные вещи, и прекрасные, и ужасные. Действительно ужасные.
И как можно не ужаснуться такому? Как можно просто стоять здесь,]]></page><page Index="76"><![CDATA[сбрасывать листву из года в год, и продолжать стоять? Дело не в твоих
корнях, нет, не они держат тебя здесь.

       Тебе ведом страх, друг? Ты когда-нибудь боялся? По-настоящему, не
просто за свою жизнь, не просто лесорубов или засухи, действительно
страшного? Страшит ли тебя куда исчезают твои братья по лесу? Думаешь ли
ты об этом по ночам или для тебя очевиден ответ? И что страшнее – незнание
или истина? Вправе ли я тебе рассказывать правду?

       Ты можешь ненавидеть? Ненавидеть всем сердцем, которого у тебя
нет. Быть готовым пожертвовать собой из ненависти. Если не ненависть, то,
что тобой движет, заставляет расти вверх и цвести? Любовь? К жизни или
еще чему-то, либо же что-то более примитивное? Зависть к высоким
деревьям? Алчность, желание забрать себе весь свет солнца? Гордыня? Не
говори что просто инстинкт, я не поверю.

       Живешь ли ты? Или просто ешь, растешь и размножаешься, чтобы в
итоге стать туалетной бумагой? Знаешь ли ты, для скольких стал частью
жизни? Знаешь про белок, поселившихся в тебе? Про семейную пару,
которые впервые встретились под твоей кроной и считающих, что ты их
дерево счастья? Про собак и стариков, спасающихся возле тебя от жары? Про
меня? Живешь ли ты? Даже если да, я не узнаю ответа. До скорой встречи в
душный летний вечер, мой глухонемой товарищ.

       – Пока, – расслышал я в шелесте листвы.

                               Занесло меня в тихую церковь…
       Занесло меня в тихую церковь, в далеких горах, где я стал свидетелем
ужасного случая. История попадания в сию глушь не должна вас
интересовать, но, скажу я вам, история жутко смешная и за чаем «заходит на
ура». Как-то раз, мой друг, Василий Георгиевич, чуть ватрушкой не
подавился от смеха. Но не в этом суть.
       Я пробыл там неделю. Скажу вам по секрету, что обслуживание там
восхитительное! Монахи с радостью приняли меня, и гостеприимству их не
было предела. Если бы я мог, я бы каждое лето наведывался туда отдыхать от
городской суеты. А какой у них чай!!! Я взял три килограмма домой и пил
этот чай ещѐ год. Ещѐ и Василию Георгиевичу часть подарил на свадьбу. Ох,
какая свадьба была! Но не в этом суть.
       Был в этом храме послушник, которого подбросили под двери храма
еще совсем крохой. И это обстоятельство меня возмущает. Неужели
родителям нужно тащиться в горы, чтобы отдать своего сына на воспитание
другим людям? Видимо в этой стране ужасно обстоят дела с детскими
домами.
       По этому поводу я писал жалобу и отправил еѐ почтой, но мне второй
год говорят, что письмо еще не дошло. Писать жалобу на работу почты, я не
стал, поскольку не знаю, как еѐ отправить, чтобы она дошла. Но не в этом
суть.
       Тот, подброшенный, послушник не видел ничего кроме храма всю
свою жизнь, и вот должен был отбыть в путешествие по миру, чтобы найти]]></page><page Index="77"><![CDATA[свое место в нем. А послушник был полнейшим простофилей! Он был
предельно честен и доверчив, совершенно не адаптирован к жизни с
обычными людьми. Я трижды украдкой забирал его обед, он спрашивал у
меня – видел ли я его тарелку, я отвечал – нет, и он верил. Обмануть его было
проще, чем забрать пряник у ребенка. Все монахи, я свидетель, рассказывали
ему ахинею про дивный мир за стенами храма, где все люди чести, уважают
друг друга и всегда помогут. Я им еще говорю: «Вы зачем парню голову
морочите? Специально растите таким, чтобы смеяться? Если да, то я оценил.
Но они в то время молились, поэтому мне не ответили. Очень грубо не
отвечать на вопросы, особенно монахам. Еще грубее отвечать, когда не
спрашивают. Но не в этом суть.

       Ушел этот послушник из храма, а через месяц вернулся, прибежал,
спрятался под лавку и только и просил, чтобы ему еще про дивный мир
монахи рассказали. Говорит: «У вас он мне нравится, я в нем жил и жить
буду».

       Ох, не зря его мама в горы поднималась, чтобы его оставить…в мире,
где ему всегда хорошо, хоть и придуманном.

       В этом и суть, наверное.

                                                                             Парамонов Иван
                                                                          17 лет, г. Антрацит
                                           Любящая мать
                                                 Рассказ
       Каждый из нас, в самых дальних и тѐмных уголках шкафа, хранит
скелет, которому никогда, ни при каких обстоятельствах не суждено
оказаться снаружи.
       Полиомиелит – детский спинно-мозговой паралич. В основном
протекает в бессимптомной форме. Возбудитель (poliovirushominis)
относится к семейству пикорнавирусов, к группе энтеровирусов (кишечным
вирусам) (информация из WikipediA).
       Начнѐм.

       ***
       Детский крик вернул Марию в операционную.
       – Поздравляю! У Вас мальчик! – акушер передал ребѐнка медсестре.
       Глаза акушера светились, а под марлевой повязкой уголки рта
растянулись в улыбке.
       Ребѐнка передали Марии, приложили к груди.
       Еѐ глаза не светились счастьем, а уголки рта не растянулись в улыбке.
       «Зачем? Зачем ты родился? Мы же вдвоѐм не выживем. Папаша твой
свалил, когда узнал, что я беременна, не оставив ни гроша. А мой папаша
свалил ещѐ раньше, убив сначала мою мать, свою жену, а потом наложил
руки на себя. Господи, ну почему ребѐнок выжил? Почему вокруг твоей
маленькой шеи не запуталась пуповина и не задушила тебя?».]]></page><page Index="78"><![CDATA[– Наверное, задумались, какое имя выбрать? – акушер снял маску. Его
белозубая улыбка раздражала Марию.

       – Что? Да, имя… – Мария немного помолчала и добавила. – Кирилл.
       – Замечательно. Вас сейчас отвезут в палату, а немного позже принесут
ребѐнка.
       – Хорошо.
       Закрыв глаза, Мария видела, как уходит, растворяется еѐ беззаботная
молодость. Она лежала в операционной и надеялась только на одно: что с
ребѐнком что-то не так и он умрѐт на руках у медсестры. Мария надеялась,
что произойдѐт что-то ужасное, смертельное, необратимое. Только бы он
скорее умер. Ведь у неѐ, у матери, не поднимется рука его прикончить.
       «Я слабая. Я не смогу», – пронеслось у неѐ в голове.

       ***
       Когда-то давно Мария прочитала в газете, что в октябре 1994 года, в
США, пропало двое детей: 3-х летний Майкл и годовалый Алекс. Мать
детей, Сьюзан, и еѐ бывший муж, отец детей, Дэвид, выступали по
телевидению и умоляли вернуть их детей живыми. По показаниям матери,
автомобиль, в котором сидели дети, угнал чернокожий мужчина.
       Слова Сьюзан с самого начала вызывали подозрения у полицейских,
так как было много расхождений и неточностей. Спустя девять дней мать
призналась, что усадила детей в машину, пристегнула к заднему сиденью и
утопила автомобиль в озере.
       Один из мотивов указывает на то, что она пыталась устроить свою
личную жизнь, а дети мешали. В одном из источников говорится, что еѐ
тогдашний любовник заявил, что дети ему не нужны. Тогда, Мария
посчитала этот поступок ужасным, а сейчас, подобные вещи, казались ей
единственным выходом.
       Мария лежала возле окна, поэтому лучи тѐплого весеннего солнца
касались еѐ кожи. Так же, когда-то давно, еѐ касались пальцы любимого
человека. Тогда, месяцев десять назад, эта, присущая только молодым
любовь, сопровождалась безумной страстью и полной отдачей партнѐру.
Секс, наркотики, алкоголь. Всѐ это только пламенем огромного лесного
пожара подогревало голод к партнѐру. Ведь не так страшно сдохнуть от
передоза, когда вы вдвоѐм.
       А сейчас… Сейчас еѐ мир разрушен. Вдребезги. Потому что такому,
как Он, не нужна лишняя обуза, и поэтому он бросил еѐ. И потому что такие,
как Он, умирают до 35 лет. Ничего, ровным счѐтом, после себя не оставив.

       ***
       В палату зашла медсестра. Аккуратно, словно у неѐ не мешок с
костями, каких на Земле миллиарды, а какой-нибудь хрупкий сосуд со
смертельным вирусом чумы или сибирской язвы, она положила ребѐнка и
повернулась к Марии.
       – Я видела твоѐ лицо, когда тебе в операционной передали ребѐнка,
даже скажу больше, я знаю, о чѐм ты думала.
       У Марии от ужаса перехватило дыхание.]]></page><page Index="79"><![CDATA[– Я далеко не первый год работаю в роддоме и достаточно
насмотрелась, да и наслушалась подобных случаев. Тебя бросил парень,
когда узнал, что ты беременна, так?

       Мария молчала. Ей казалось, будто у неѐ во рту раскинулись
необъятные просторы Сахары и еѐ язык остался где-то под горячими
песками.

       – Видимо, так. Вот что я тебе скажу, дорогая, – медсестра подошла к
Марии поближе и положила руку на плечо.

       – Выкинуть ребѐнка или подкинуть его кому-нибудь проще всего. А
вот вырастить из него достойного человека нелегко и достойно уважения. То,
что сейчас с тобой происходит, эти ужасные события – всего лишь
испытания ниспосланные Богом, в конце которых тебя ждѐт вознаграждение.
Не переживай, ты справишься.

       Мария, сидя рядом с этой старухой, находилась на волоске от того,
чтобы послать к чертям и обматерить эту бабку. Марию останавливал только
спящий ребѐнок.

       Она ненавидела Бога. Он забрал у неѐ сестру. Единственного человека,
которого она любила и которому доверяла больше, чем себе. Оставив только
лишь горсть воспоминаний, съедаемых временем, и обреченную на
одиночество жизнь.

       – Спасибо за поддержку, – Мария с трудом выдавила слова, борясь с
подступающим гневом, который, словно рой разъярѐнных пчѐл, готовых
вырваться в любой момент из еѐ внутреннего улья и жалить эту медсестру до
смерти.

       Когда она, наконец, вышла, Мария подошла к кроватке.
       – Может, эта старуха права, как думаешь? – обращалась она к Кириллу.
– Может, у меня всѐ-таки получится воспитать из тебя достойного человека?
– Мария вздохнула. – Как же я глупо выгляжу со стороны. Разговариваю со
спящим, ещѐ ничего непонимающим телом. Ужас.
       Тишина в палате не продержалась и часа. Еѐ не то что бы нарушил, еѐ
разорвал, уничтожил крик этого «свѐртка». Марии даже показалось, что она
расслышала слово «жрать».

       ***
       Из учебников по вирусологии Мария помнила, что заболевание
полиомиелитом преобладает в летне-осенние месяцы. Чаще болеют дети от 6
месяцев до 5 лет. Помнила, что спинальная форма полиомиелита разделяется
на 4 периода: препаралитический, паралитический, восстановительный,
резидуальный.
       А инкубационный период 10 дней.
       Еѐ руки дрожали, Мария с трудом держала сигарету. Едкий дым
заполнял лѐгкие, успокаивая нервную систему и упорядочивая мысли.
Последний раз она курила лет пять назад. Перед тем, как узнала, что
беременна.
       У Кирилла уже четвѐртый день держалась температура на переделе –
40°C. Врачи констатировали полиомиелит. Они успокаивали, говорили]]></page><page Index="80"><![CDATA[Марии, что всѐ нормально, эта болезнь встречается у детей в возрасте до
пяти лет и вскоре он выздоровеет.

       Мария наблюдала за страданиями, болью своего маленького сына и не
верила словам врачей. Она чувствовала его боль. Чувствовала, как высокая
температура «ломает», скручивает его позвоночник, словно выворачивая
наизнанку, окатывая каждый раз новой порцией мучений. Обезболивающие
Кириллу не помогали. Иногда спасали жаропонижающие, давая небольшой
перерыв, чтобы отдохнуть и прийти в себя от боли. В такие моменты затишья
Мария уходила на кухню, курила и наслаждалась вкусом вина. Пока крик
Кирилла, пробудившегося от новых приступов, не выдѐргивал еѐ из
оцепенения, чтобы снова ближайшие часов восемь слушать его вопли. В
последнее время, Мария грезит о том, чтобы еѐ ребѐнок захлебнулся
собственной рвотой, которая летела из него фонтаном, или чтобы во время
очередного приступа ему просто вывернуло позвоночник и он сдох, оставив
еѐ наедине с пачкой сигарет и бутылкой вина.

       ***
       Врачи соврали. Эти чертовы лжецы в белых халатах. Они говорили, что
паралитический период пройдѐт максимум через две недели после начала
болезни. Но Мария ждала конца этих двух недель уже 15 лет. Эти сраные
доктора не сказали, что 1% заболевших полиомиелитом остаются
парализованными на всю жизнь, превращаются в овощей.
       Когда паралитический синдром затянулся на неделю, Мария знала,
чувствовала, что ей «повезло».
       Каждый день, на протяжении 15 лет, Мария боролась с желанием
прикончить Кирилла, с таким же усердием, как больные борются с раком.
Мария проиграла эту борьбу. Когда она его купала, эту огромную тушу,
Мария едва сдерживалась от того, чтобы слегка, практически нежно,
надавить на голову Кирилла и утопить его, словно тупого щенка в ведре.
       Каждый раз, когда Мария готовила еду, она боролась с желанием
насыпать Кириллу в тарелку жменю снотворного. Чтобы он умер, как
безмозглая и депрессивная школьница.
       В течение 15 лет Мария вытирала задницу, наблюдала приступы
недержания мочи и бронхоспастического синдрома. Иногда, когда Кирилл
задыхался на глазах у Марии, она задавала себе вопрос: «А стоит ли вообще
давать ему ингалятор? Может, пусть лучше сдохнет, и дело с концом?». Но
Мария снова и снова отгоняла от себя эти мысли и давала Кириллу сделать
спасительный вдох аэрозоля.
       Мария всѐ так же сидела на кухне, с пачкой сигарет и бутылкой вина,
пока не услышала хрип раздающейся из радионяни. Она оставила
недокуренную сигарету и пошла снова спасать ребѐнка.

       ***
       – На штанге рекордные 345 килограмм! – с восхищением кричал
комментатор.
       Зал заполнен людьми. Все, все до единого ожидали выхода на помост
«русского богатыря» – Кирилла Яковлева.]]></page><page Index="81"><![CDATA[– Вторым подходом он побил мировой рекорд в безэкипировочном
жиме штанги лѐжа подняв 340 килограмм! – комментатор не переставал
восторженно кричать.

       Кирилл молился. Он слышал гул, который доносился из зала, но не
отвлекался на него. Кирилл встал и трижды перекрестился.

       Когда он поднимался на помост, люди кричали, свистели и улюлюкали.
       Кирилл лѐг на скамью, все замерли в ожидании нового рекорда.
Штангу сняли со стоек. Он опустил еѐ медленно, не спеша. Штанга
коснулась груди и судья дал команду «жим». Кирилл безупречно выполнил
еѐ, но в последний момент, в миллиметре от стоек, он уронил штангу себе на
грудь и начал задыхаться. Все ассистенты в одно мгновенье куда-то исчезли.
В зале стояла гробовая тишина.
       Кирилл открыл глаза и увидел тѐмный потолок своей комнаты. Он
задыхался. Радионяня работала, но Мария ещѐ не пришла.
       Хриплым голосом он едва смог выдавить:
       – Мама.
       Его прошиб холодный пот. Кирилл судорожно хватал ртом воздух, но
это бесполезно. Он медленно умирал. Раздался скрип открываемой двери, а
на стене, с каждой секундой увеличивалась полоса света. Это мама.
       Перед дверью комнаты у Марии в голове что-то щѐлкнуло,
переключилось.
       Кирилл не почувствовал маминого тепла, которым от неѐ веяло, когда
она к нему заходила. От неѐ веяло сигаретами, вином и холодом. Холодом,
который вселил в Кирилла дикое, почти животное чувство страха.
       Добрая, терпеливая Мария пропала, появилась другая, жестокая
женщина в облике матери.
       Мария подошла к Кириллу, взяла с кресла подушку и накрыла его
лицо. С каждой секундой давление на подушку становилось сильнее.
       Кирилл под подушкой издал последний хрип, в глазах застыли слѐзы
отчаяния. Руки ослабли, подушка исчезла. Скелет в шкафу будет храниться
вечно.

                                                                          Прядкина Татьяна
                                                                            17 лет, г. Луганск

                    Эссе. «Луганский бастион – есть Родины начало»
       Рассветный луч вдоль всей Лугани рано
       Прошелся, как по узкому ножу.
       Я ваш, я ваш, донецкие курганы,
       Я безраздельно вам принадлежу.

                        М.Л.Матусовский
       Семейный альбом – это не только фото родных и близких, но и фото
памяти – фотопамятки мест, земляков, которые затронули душу. Оставили в
ней неизгладимый след, пустили свои корни и связали общностью чувств,]]></page><page Index="82"><![CDATA[мыслей, родных, пусть и не по крови, людей. Итак, три фотопамятки из
моего альбома о любовном треугольнике Я – Матусовский – Луганск.

                                        Фотопамяткапервая
       Детство… Что помнит ребѐнок в свои пять лет? Вечно занятая мама
отдаѐт своѐ дитятко в нежные, трепетные руки бабушки. Чтобы успокоить
непоседливую внучку, она включает старый проигрыватель, ставит свою
любимую пластинку. Через мгновенье мелодия наполняет комнату,
окутывает, ведѐт за собой. И вот уже я, забыв свои проказы, со старым
клѐном за руку бреду по тихим улочкам на прогулку.
       Отчего, отчего, отчего так хорошо?
       Оттого, что ты мне просто улыбнулась.
       Песня завораживает, увлекает и хочется улыбнуться всему миру. И эти
незатейливые слова песни исподволь пробуждают в детском сердце любовь и
нежность к своему городу.

                                       Фотопамятка вторая
       Отрочество… Конец мая. Смущѐнные выпускники на школьной
линейке танцуют вальс под мелодию песни «Школьный вальс».
       Я вспомнил годы славные,
       Любимые и милые края.
       Тебя с седыми прядками
       Над нашими тетрадками,
       Учительница первая моя!
       Закончилась линейка, и классный руководитель, взволнованная от
нахлынувших чувств, рассказывает нам историю создания этой песни.Сердце
пропустило удар. Ощущение, что встретилась со старым знакомым.Как же я
понимала его чувства! Ведь у меня тоже идеал – учительница русского языка
,к которой были такие же чувства, как и у Матусовского. Именно ей я
подарила своѐ первое стихотворение.
       Эта попытка стихотворчества потерялась. Но фотопамятка осталась.
       И у меня родились такие строки…
       Хранитель знаний, страж секретов всех.
       Вы по пути идѐте, обучая.
       И в нашей школе будет слышен смех,
       Пока вы здесь, души мы в Вас не чаем.
       Учитель наш, мы вас благодарим
       За то, что вы терпели нас, несносных.
       Сегодня мы спасибо говорим,
       Вы обучили самых несерьѐзных.
       Мы обещаем побеждать везде.
       Стремиться ввысь, как только вы учили.
       Быть сильными и доверять себе.
       Простите, если вам мы нагрубили.
       Вы бережѐте нас от всех невзгод,
       И знаете истории все наши.]]></page><page Index="83"><![CDATA[Учитель никогда не подведѐт!
       Мы сохраним в душе улыбки ваши.

                                       Фотопамятка третья
       Юность… Cегодня, как на рынке – поэты на выбор. И более, чем
справедливо, что у нас не просто знают об этом человеке, а много таких как я
,соизмеряют свою жизнь, своѐ творчество с М.Л.Матусовским, ибо то, что
идѐт от сердца, – в сердце и входит.
       Ещѐ можно о многих фотопамятках рассказать. Они в моих, порой не
совсем умелых стихах, старых акациях, продолжающих опьянять ароматом
всех, кто проходит весной по территории луганской школы № 33,в моѐм
прекрасном городе.
       Здесь «акации гроздья душистые»,
       И летящий поет соловей,
       Здесь за всем наблюдает Пречистая,
       Сохраняя покой наших дней.
       И хоть сложится, точно, по- разному
       Жизнь моя и других луганчан,
       Но теплом огня манит нас
       Город наш – наше все и начало начал!

       «Здесь истоки всех песен,
       Здесь начало моей родословной».

                          М.Л.Матусовский

                                                                      Ромашкина Людмила
                                                                            30 лет, г. Луганск

                                          Любить вампира
       Настенные часы неумолимо шли. Чеканный шорох секундной стрелки
разрывал тишину ночи, словно барабанный бой, замершее перед сражением
поле. Они всегда тикали нарочито громко, будто именно им дано право
повелевать временем, а не наоборот. Я привыкла к этому звуку уже давно, но
сейчас часы как будто издевались. Стоило только отвлечься, погрузиться в
мысли, как шестерѐнки оживали и начинали крутиться быстрее, подгоняя
время. Норовя приблизить и без того спешащее утро. Секунды
выстраивались цепочкой, завязывались в тугие узлы и перепрыгивали
минуты, играя с ними в чехарду. Как только я это замечала, они сразу же
замирали и дальше продолжали свой обычный шаг. Часы смеялись надо
мной! В шорохе механизма слышался шепот, твердящий о том, что
невозможно остановить время. Возникло нестерпимое желание сорвать их со
стены и ударить об пол, так, чтобы стеклянный корпус брызнул осколками в
разные стороны. Может это и сработало бы! Может так время и остановилось
бы… Но я не делаю этого. Просто сижу на кровати и отсчитываю удары
сердца, что так поразительно совпадают с секундами.]]></page><page Index="84"><![CDATA[Он сидит перед догорающим камином и курит, изредка стряхивая

пепел в золотящиеся угли. В тусклом свете луны, что проникает в комнату
сквозь неплотно занавешенные окна, я вижу его широкую спину, аккуратную
стрижку и профиль аристократического лица. Выражение не то спокойное,
не то уставшее, в темноте не разберешь. Он, не поворачиваясь ко мне,
говорит:

       – Знаешь, скоро утро.
       Я знаю. Поэтому молчу. Голос низкий с вибрирующими нотками
обволакивает меня словно патока. Ему не нужно на меня смотреть, он знает и
так, что я его слушаю. Я поправляю съезжающее одеяло, кутаясь, пока
измятый шелк еще хранит его запах. Но могу и не прикрываться. Мужчине, с
черными, как бескрайний космос, глазами, уже все равно, одета я или нет. Он
все равно уйдет. Как уходил всегда, всю ту вечность, что мы с ним знакомы.
Нет силы, которая бы удержала его, в этот предрассветный час в моей
спальне. Солнечный свет ему вредит. Поэтому он всегда уходит до восхода.
Как только за окном забрезжит рассвет, разгоняя тени по углам, он распахнет
свои нетопыриные крылья и вылетит в окно, слегка задев занавеску. Комната
наполнится утренней прохладой, заставив зябко поежиться.
       Нет, он никогда не вылетал через окно! Всегда выходил через дверь,
забирая с собой даже тень и собственное отражение. Оставляя лишь

воспоминания. Возможно, он забрал бы и их, но они спрятаны у меня под
сердцем. А туда он не заглядывает. Люблю ли я его? Если то иссушающее,
доводящее до исступления чувство и есть любовь, то да, люблю. Любовь –
жажда! Любовь – зависимость! Порабощающая волю и разум. Мне плохо с
ним, но без него еще хуже. Я знаю, мы не пара. Вампир и обычная женщина,
что может быть абсурднее? Но это ничего не меняет. Я жду. Жду, когда
снова распахнется дверь моего дома, и на входе зазвенят колокольчики,
ударяясь друг о друга и распространяя звонкую металлическую мелодию.
Жду, когда паркетные доски скрипнут под его поступью. Жду, когда мир
наполнится смыслом. Хотя бы на несколько часов.

       Я не могу его винить в том, что он уходит. Он граф и у него много
обязанностей. Улетит в свою Трансильванию и поминай, как звали. А я буду
ждать…

       Часы мерно отстукивают дробь, больше не подгоняя время. Утро
пришло, как приходило всегда. А он… ушѐл.

       Конечно же, он никакой не граф и не живет в Трансильвании. Он не
умеет превращаться в нетопыря и солнечный свет ему абсолютно не вредит.
Я все это выдумала! Потому что проще любить вампира, нежели женатого
мужчину.]]></page><page Index="85"><![CDATA[Сапичева Валентина
                                                                           12 лет, г. Ровеньки

                                  Главный секрет дрессировки
       У меня второй год живет пес Бим. Как утверждает моя бабушка, этот
пес благородной дворянской породы. Бим массивного телосложения и
легкого дружелюбного нрава. Как-то моя подруга Соня, увидев моего
питомца, довольно авторитетно заявила, что мне вряд ли удастся его чему-
нибудь научить.
       К дрессировке своего четвероного друга я решила подойти с научной
точки зрения, вспомнив, что у меня есть книга «Воспитай себе друга», где
даются рекомендации по дрессировке собак. И вооружившись теорией, я
приступила к практике.
       Вначале я научила Бима выполнять команду «Ко мне!». Это задание он
выполнял с особым удовольствием, потому что в кармане моего летнего
сарафана всегда было припасено для Бима печенье. Он с радостным лаем
бежал ко мне и прыгал на плечи, дружелюбно махал хвостом, а потом с
благодарностью облизывал мои руки.
       Затем мы выучили команду «Сидеть» и «Лежать». Неизвестно, как бы
далеко зашли познания Бима, но лето закончилось, занятия пришлось
прервать, так как уже мне пришлось учить математику, русский, английский
и бегать на физкультуре.
       А Бим каждый день ждет меня со школы и, повиливая хвостом, как бы
спрашивает: «Когда у нас снова начнутся занятия?»
       Я глубоко уверена, что для дрессировки не имеет значение порода
собаки. Главное, чтобы любили питомца.

                                А Черное море совсем не черное
       Мне было около семи лет, когда я впервые увидела море. Как-то во
время ужина мама сказала мне, что я вместе с дедушкой и бабушкой завтра
уезжаем на море. Моему удивлению и радости не было конца. Я с трудом
уснула в этот вечер и всю ночь мне снились чайки и море. А наутро,
погрузив чемоданы, мы сели в машину и мое путешествие началось.
       Дедушка вел машину уверенной рукой, за окном постоянно менялся
пейзаж. Мелькали то деревья, то речушки, то тянулась степь без конца и
края.
       Мы ехали почти сутки. Я все смотрела в окно и ждала, когда же,
наконец, появится море.
       Я проснулась от резкого крика чаек. Когда выглянула в окно, меня
поразил резкий контраст между желтым песком и голубым бескрайним
морем, которое плавно перетекало в небо. Утро было ясное и солнечное, а
море тихое и спокойное, и совсем-совсем не черное, как мне говорили.
       Мы целую неделю плавали, валялись на песке, ловили крабиков и
медуз, ели самую вкусную в мире кукурузу и были очень счастливы. Я с
большим удовольствием вспоминаю это лето, потому что тогда еще был жив]]></page><page Index="86"><![CDATA[мой дедушка, не было войны, и мы могли в тот год запросто поехать на
Черное море.

                                           Путь к звездам
       Небольшой шахтерский городок Ровеньки. У нас нет ни больших
астрономических обсерваторий, ни космодрома, даже луганский аэропорт
разбомбили, а самолеты я видела последний раз летом 2014 года, когда нас
прилетали бомбить украинские пилоты, но испытать чувство полета, понять,
что чувствует человек в это время, мне все же довелось.
       Как-то во время летних каникул нас с подружками родители вывезли
на природу. Мы ловили бабочек, купались в пруду, загорали. А когда нам
надоело жариться на солнце, Марина вспомнила про бумажного змея,
которого случайно захватила с собой. Мы запустили хвостатое чудище в
небо. Яркий змей взмыл в безоблачное небо так высоко, что стал похож на
малюсенькую почтовую марку, приклеенную к голубому конверту. Высоко
задрав головы, мы любовались его полетом, и каждой из нас хотелось хоть на
мгновение оказаться в этой синеве.
       – Как жаль, что у меня нет крыльев, – с сожалением произнесла моя
подружка, – как бы мне тоже хотелось бы, вот так – парить в небе.
       Мы с девчонками повздыхали, что змей не сможет нас поднять в небо.
Но тут Марина обнаружила картонную коробку, в которую мама сложила
вымытые фрукты, и предложила эту коробку пустить на изготовление
крыльев. Так как коробка всего одна, а нас было трое, решили сделать
крылья одни на всех.
       Работа закипела. И через час крылья уже были готовы к испытанию.
Полеты мы решили начать с горки, которая находилась невдалеке от места
нашего привала. Привязав крылья скакалкой, и взобравшись на горку,
Маринка попыталась взлететь. В какое-то мгновенье замирало сердце, а
земля уходила из-под ног. Но до чего же короткими были эти мгновения
полета! Потом мы обнаружили обрыв за водоемом и дружно перебрались на
новое место.
       Прыгали с обрыва по очереди – ногами вниз. Крылья чуть замедляли
падение, но никакого чувства полета. Мы кричали, размахивали руками,
разглядывали крылья, и в конце все наши рассуждения сводились к тому, что
нужно «ласточкой» броситься навстречу ветру. Настя даже предложила
попробовать прыгнуть с тарзанки с крыльями. Но почему-то ни у кого из нас
не получалось сделать так, как нужно. Скорее всего, мешало чувство страха.
А ветер словно поддразнивал нас. Начинал дуть все сильнее и сильнее,
казалось, что он свистел в ушах.
       Наконец наступила моя очередь. Я надела крылья, отошла подальше от
обрыва и, разогнавшись, отчаянно нырнула головой вниз. В этот миг ветер
ударил мне в лицо так сильно, что крылья распахнулись, и я полетела! Я
летела, подхваченная потоком воздуха, а надо мной было бездонное голубое
небо, рухнувшее в плоский обмелевший пруд и отразившееся в нем всей
своей неожиданно бесконечной космической глубиной. Зыбкое песчаное дно]]></page><page Index="87"><![CDATA[словно бы растворилось, а белые пушистые облака медленной чередой
проваливались в густую синеву пруда.

       Казалось, крылья вросли мне в плечи, и я превратилась в огромную
фантастическую птицу. Кем была я в тот момент? Я чувствовала себя и
астронавтом с неведомой планеты, и Синдбадом Мореходом, уцепившимся
за ногу гигантской птицы Рух, и Икаром, летящим навстречу солнцу. Вдруг
правое крыло надломилось, и я булькнула в воду. Яркие брызги воды
взметнулись к небу и засверкали на солнце. Из оврага сильно пахнуло мятой
и полынью. Ко мне с криками восторга бежали девчата.

       – Молодчи-и-и-и-на! У тебя получилось! Ты поле-е-е-е-те-е-е-л-а!
       Все с завистью смотрели на меня. Всем хотелось повторить мою
попытку, но крылья были безнадежно испорчены. Мы вытащили отпавшее
крыло и положили его сушиться, единогласно решив повторить наши полеты
на следующий день.
       Потом мы долго сидели у пруда и снова переживали события того дня.
Когда совсем стемнело, в воде ярко отразились звезды, которые в этот вечер
мне показались ближе, чем обычно. Любуясь бликами в воде и слушая
громкое кваканье лягушек, я думала о том, что я обязательно еще полечу к
звездам. Пусть только не будет больше бомбежек, пусть отремонтируют
аэропорт в Луганске, и я обязательно полечу к звездам. Хотя бы на самолете!

                                                                           Серба Александра
                                                                           12 лет, г. Ровеньки
                                        Необычные краски
                                   (сборник рассказов и сказок)
                                           Заяц и морковь
       Зимой, когда были жуткие морозы, сидел в норе маленький беленький
зайчик. Он был голоден, так как не имел запасов на зиму. После вьюги он
побежал в лес, начал искать хоть какую-то пищу. Но вместо еды он нашѐл
себе друга, такого же маленького зайца. Тот замѐрз и крепко спал, зайчик
дотянул его до своей норы. Там новый друг согрелся. На следующий день
зайчик пошѐл опять искать себе пищу. В этот раз он нашѐл большую
морковь. Пришѐл к себе в норку и отложил эту морковь на очень важный
день. Другу с каждым днѐм становилось все хуже. Глядя на него, заяц,
решил, что морковь лучше отдать больному, ибо от голода лучше ему не
становилось. Тот еѐ съел и вскоре поправился. Оказалось, что этот зайчишка
просто потерялся. У него есть родители, у них есть большие запасы еды и
многое другое. Новый друг вернулся в дом, его родители, узнав о том, что
сделал зайчик для их сына, одарили его всякими вкусностями. Накормили,
напоили. За добро добром отвечают!

                                             Три муравья
       Как-то жили в лесу три муравья. Первый муравей был шутником.
Второй хулиганом, а третий был маленький муравьишка, который любил
химию и математику. Не любили маленького муравьишку. Он говорил двум]]></page><page Index="88"><![CDATA[другим муравьям: «Не ходите к муравейнику, что на поляне. Плохие там
муравьи живут». А те всѐ за своѐ: «Ага, вот сегодня хотели туда пробраться и
украсть всѐ богатство тех муравьѐв!». Сидел всю ночь муравьишка, не спал,
думал о том, как бы не поймали двух глупых муравьѐв. Вот не было их день,
три, пять. Расстроился муравьишка. Искать пошѐл их. Подошѐл он к
муравейнику и видит, что тот из одних вредных химических элементов
состоит. Взялся муравьишка за работу, посчитал количество тех химических
элементов, да и умножил на количество тех, которые у него были. Считал
муравьишка всѐ да пересчитывал. Высчитал он всѐ как надо да вывел
формулу и провѐл реакцию. Разрушил стены муравейника. Выбежали все
насекомые счастливые и свободные. С того времени все слушают
муравьишку и даже шутник и хулиган дружат с ним. И изменились они в
очень хорошую сторону.

                                       На уроке математики
       На уроке математики нам дали самостоятельную работу. Сидим,
решаем, кто-то сам думает, иной списать пытается. У нас в классе есть
отличница, которая написала самостоятельную работу быстрее всех.
Одноклассники начинают подлизываться: «Машенька, дай, пожалуйста,
списать». Но Маша была умна, она сказала: «Списать дам только двоим».
Вот начался в классе спор. Все кричат, ругаются. Учителя же не было в
классе. Спорили, спорили. Звонок! Учитель пришла и собрала работы.
«Пять» было только у Маши. У каждого свой ум!

                                Большое счастье для знакомых
       Однажды в магазине «Всѐ для счастья» я купила шоколадку. Она была
очень большая. Точно для полного счастья! Подумав, я решила, что сама
такое «счастье» не одолею. Думаю: «Вот поделюсь сейчас с подругой, вместе
и съедим». Но, по дороге к подруге я встретила всех своих знакомых. И не
поделиться с ними, было как-то некультурно. Осталась треть шоколадки.
Половину дороги я провела в раздумьях: «Съесть ли шоколадку самой или
отдать подруге? Да нет, всѐ же отдать? Всех угощала, а подружку не угощу?
Или съесть самой?». Подумав, я пришла к выводу, что шоколадку я отдам
подруге. Делать приятное друзьям – это тоже счастье!

                                        Необычные краски
       Как то летом Ваня сидел на скамеечке и издали наблюдал за
играющими ребятами. Мимо него прошли двое парней и говорили они о
каких-то необычных красках. Ваня твердо решил, что обязательно попросит
родителей купить ему эти необыкновенные краски. Но потом он стал
подробнее расспрашивать об этих красках у сидящего невдалеке дедушки.
       – Дедушка, что такое необыкновенные краски? Как они выглядят и где
их можно купить?
       Дедушка усмехнулся лукаво и ответил:
       – Э-э-э, внучок, вряд ли ты найдешь эти краски в магазине. Их может
подарить только природа!]]></page><page Index="89"><![CDATA[– Не может быть, – возразил Ваня, – природа же не живая!
       – Почему же не живая, – возразил дедушка, – очень даже живая, иначе
не говорили бы эти ребята о необыкновенных прекрасных красках природы.
       – Не верю я, дедушка, что эти необыкновенные краски дарит природа, –
ответил Ваня.
       – Вырастишь, Ванюша, поймешь! – вздохнул дедушка.
       Пролетело несколько лет. Ваня занялся живописью. И только теперь он
понял, о каких необыкновенных красках природы говорили проходящие
мимо него художники.

         Тищенко Виктория
           17 лет, г. Луганск

Полѐт

       Говорят, что люди не умеют летать. Станцуйте венский вальс, и вы всѐ
поймѐте!

       Когда ты танцуешь именно этот танец, ты не думаешь ни о чѐм. Есть
только ты, твой партнѐр и музыка, которая звучит в такт биению ваших
сердец и в такт вашему дыханию. Ощущения и чувства, которые посещают
тебя во время вальса, не объяснишь словами. Чтобы прочувствовать это,
нужно только станцевать! Когда вы исполняете многократные повороты, в
голове нет ни единой посторонней мысли, есть только ощущения, эмоции,
наслаждение и чувство полѐта!

       Вы будто слились воедино, как птицы парите над землѐй! Вы несѐтесь
вдаль, а внутри слышны только тихие нотки счастья, которые заполняют
каждую клеточку твоего тела. Ты слышишь мягкие прикосновения
солнечных лучей и больше, больше тебе ничего не нужно. Ты будто на эти
полторы минуты отрѐкся от всего обыденного, будто попал в какой-то свой
маленький мир и искренне радуешься этому!

       Говорят, что люди не умеют летать, но когда ты танцуешь вальс, твоя
душа летает!!!

         Тищенко Елизавета
          12 лет, г. Ровеньки

Игрушки

       Все мы с детства любим игрушки: мягкие и пушистые, говорящие и
беззвучные, разные. Мы радуемся новым игрушкам и у каждого есть своя
любимая, они как наши друзья. Вместе мы спим и едим, ходим на прогулку и
в детский сад. Но мы взрослеем, и игрушки нам бывают уже не нужны. Их
беспощадно выбрасывают или отправляют на чердак, а в лучшем случае
кому-то отдают. Вот несколько примеров.

       «Всем привет! Я уже старая игрушка, моя хозяйка называла меня
Викки. Меня подарил ей дедушка, на еѐ двухлетие. Сначала я была просто]]></page><page Index="90"><![CDATA[милой зайкой, а когда Ольге исполнилось лет пять, она дала мне имя. Я была

с ней рядом шестнадцать лет, а потом всѐ изменилось – она не оставила мне
шанса на жизнь, просто выкинула». Это очень грустно, пожалуй, Оле не
стоило так поступать. Теперь рассмотрим историю про чердак.

       «Я – всем известный крокодил Гена. Моего хозяина зовут Дмитрий. Я
попал к нему по случаю болезни. Его бабушка хотела сделать Диме что-то
приятное и купила меня. Он был тогда ещѐ крохой, всего четыре года. Я
сразу ему понравился, чуть позже она начал носить меня в садик, так как я
говорящая игрушка я всегда говорил ему: «Я хочу сказать тебе самые
приятные слова на свете, я люблю тебя». Он мило улыбался мне. Мы жили
вместе целых шесть лет. Но в лет десять у него появились другие интересы, и
он забыл меня. Меня спасала София, она уговорила его оставить меня на
чердаке, и он послушал семилетнюю сестру. И вот я уже восьмой год
покрываюсь пылью…». Будем надеяться, что Дима даст крокодилу Гене
вторую жизнь, подарит его своим детям. А пока третий случай.

       «Здравствуйте. Я – страшная белая ворона, у которой имя не
соответствует внешности, меня зовут Вера. Моя хозяйка – милая красивая
Виктория. Ей подарил меня брат на День смеха. Тогда ей было шесть лет, она
любила меня больше других игрушек, не смотря на мою внешность. Но
настал момент, когда Вика решила избавиться от меня, ей тогда лет десять

было. Брат посоветовал отдать меня лучшей подруге Вики, и она
согласилась. Теперь мою хозяйку зовут Яна. Она уже взрослая, ей
шестнадцать, но она не забывает меня и играет со мной. Я тут уже два года.
У меня появился шанс на вторую жизнь». Белой вороне очень повезло, Яна
любит еѐ и играет с ней. Пришѐл черѐд последней истории.

       «Я – милая белка, которая любит грибы. Я вся в свою хозяйку, она
тоже любит грибы. Моѐ имя очень странное и у меня не совсем получается
его выговорить. Как-то так: Иоанна. Зато мою хозяйку зовут понятным
именем – Мария. Она уже взрослая, ей семнадцать лет, я у неѐ второй год.
Досталась я ей от двоюродной сестры, еѐ Викой звать. Маленькая очень, три
года всего. Но Маше я надоела, и она решила меня продать. Меня продавали
семнадцать дней, за эти дни на меня обращали внимание много детей, и вот
нашлась девочка лет десяти, которая меня соизволила купить. Еѐ зовут на
удивление тоже Мария, она очень добрая». Этой красивой белке повезло с
третьей хозяйкой.

       Таких историй очень много, ведь мы, повзрослевшие дети очень часто
забываем о тех, с кем когда-то старались не расставаться ни на минуту. А вы
помните свою любимую игрушку?]]></page><page Index="91"><![CDATA[Черниченко Богдан

                                                                         20 лет, г. Краснодон
                                          Вечерняя дорога
       Осколки метеорита на серой дороге остро ощущались под подошвами.
В руках тяжелело испачканное одеяло. Его нес огромный человек из списка
пропавших 1997 года. Огромные мышцы то и делали, что гуляли по рукам,
словно ручьи по асфальту после летнего ливня. Этот гигант был одиноким.
По его шее струились вены. Они были такими огромными, что можно было
потянуть за одну из них, как за веревку, и, порвав которую, убить ею этого
громилу. Наверное, то был единственный способ прикончить его в бою. Хотя
зачем мне это лезло в голову? Ведь я не хотел его смерти. Он был добрым
чудом. Что-то коснулось моего правого плеча. Это был крест, который нес
Джон Кеннеди. Из креста струила кровь, так как он царапался об асфальт. Я
недолго наблюдал за этой картиной. Меня схватил паралич и унес за
километр от группы людей, шедших со мною. Позже я узнал, что Кеннеди
распяли и бросили мучиться на дороге. Навсегда осталась кровь на мостовой.
       В висках пульсировала кровь. Я очнулся под столом. В своем халате я
выглядел, как очнувшийся от снотворного псих. На полу еще валялся
недоеденный сникерс. Где-то за дверьми слышался гул пылесоса, а за окном
– лай соседского пса. Ясное октябрьское небо было видно лишь маленькой

полоской меж зеленых штор. Комната казалась болезненного цвета: «Снова
непонятные сны», – прошептал я непроизвольно. Потом выполз из-под стола.
Кроме сникерса еще остался кофе, он остыл. Я отпил глоток. Он прошел по
горлу, словно лавина, что несется по не заснеженным теплым краям гор. На
кровати лежал телефон. Пропущенный. Вернее два пропущенных. Я и так
знал от кого. Кроме этих людей никто и не звонит. Мобильник мне казался
мылом. Он выпал из рук, а потом еще несколько раз сенсор не откликался на
нажатия. Я бросил телефон на кровать. Что толку его мять, если я не
собираюсь перезванивать? Позвоню, но не сейчас. Позже. Лучше прилягу и
согреюсь.

       6:06 утра. Никаких лучей солнца. Начинает только светать. Узоры на
обоях показали мне страшное лицо. Я встал. Мне не хотелось играть со
своим воображением. Пошел на кухню и заварил кофе. Он был для меня
завтраком. Собравшись, я несколько раз поднимался с первого на второй
этаж, чтобы взять утерянные из памяти вещи. Но полотенце, которое я хотел
захватить в уборную больницы, все равно так и осталось забытым висеть в
ванной. Я открыл дверь на улицу и включил музыку. Наушники были
холодными, и из-за утренней тишины музыка звучала достаточно громко.

       Иней захватил природу еще ночью. Теперь солнце всходило, и этому
холоду не так долго осталось гулять по улицам города. Краснодон – город,
который постепенно вымирает, но власти говорят иное, приятное уху. Будто
все хорошо, кризис – это ценный опыт для населения, а от мусора в парке
можно избавиться лишь одним способом – это выводить детей из школы на
субботник. Не было других идей у правителей, если их так можно назвать. К
примеру, штраф за разбрасывание бутылок или пакетов с мусором. Внезапно]]></page><page Index="92"><![CDATA[я поймал себя на мысли – опять политика, не стоит в нее вливать свою жизнь.

Казалось, что на остановке один человек это много, ведь в то утро я почти
никого не видел. Шагая по тротуару, я вспоминал о странных философских
снах, которые приходили ко мне ночью. Эти фантастические образы,
изогнутые на слух слова, дурные люди и их злые замыслы. В дурном сне что
ни делай – все обернется катастрофой. Все снилось причудливое и ничего
реального и естественного. Наконец, больница. Сегодня я к ней торопился,
сам не знаю почему. Что нового могут сказать медсестры? Врача тяжело
найти. Всегда занят. Всегда бегает по узким зеленым коридорам. В палате я
наблюдал, как приходят разные глупые мысли в голову. Они, как пациенты:
одни – жаловались, другие – ворчали, следующие были старые и сами не
знали, чего хотели. Постепенно они овладевали мною. Так можно сойти с
ума. Обеспечить себя на всю жизнь улыбками психбольницы. Иногда
хотелось засунуть руку в череп и вытянуть пиявку, которая высасывает
здравое мышление, но по сей день рука не поднимается, свершить сей
подвиг. У одной из медсестер я просил таблетку. Таблетку, чтобы дышать,
чтобы чувствовать, чтобы думать, любить. Вещество, которое могло бы
носить меня по коридорам университета и отвечать моим голосом на все
вопросы темы. Она только подняла очки повыше на глаза и всмотрелась в
мое лицо. Эта была женщина лет пятидесяти. Среди всех, кого я на то время

узнал, она была самой умной и начитанной. По крайней мере, я ей задавал
вопросы, на которые она давала дружеские толковые ответы. Потому я
пытался всегда поговорить с ней при возможности. Она меня не понимала.
Беседовала со мною из вежливости. Только потому, что я пациент и мне
скучно. Во мне не было обиды. Я бы поступил так же на ее месте.

       Время шло депрессивно. День в больнице затягивает тебя, словно
раковина воду: вспоминаешь старые проступки и сожалеешь, думаешь, что
хуже никто не мог поступить, но когда видишь человека без ног, курящего в
окно, который и собирается прыгнуть в это окно, то невольно начинаешь
думать иначе. Все-таки еще есть надежда. Есть шанс погубить свое
внутреннее "Я" и отдать все силы для дальнейшей жизни. Пусть ведет рок
событий во все стороны моего бытия. Как долго я буду еще лежать и думать,
что скоро меня настигнет время, которое будет требовать плодов от моих
дел? Плоды есть всегда. Даже от лени. Я лежал на кровати и крепко вдавил
руку в грудь, чтобы чувство волнения о завтрашнем дне остановилось и не
выпрыгнуло вместе с сердцем.

       Вечером похолодало. Пациент, лежавший со мною в палате, курил,
стоя на пороге. В моих легких пробежала зависть. Словно я когда-то курил.
Такое чувство приходит, когда ты видишь влюбленную пару, а сам греешь
руки в карманах, когда, будучи ребенком, ты видишь своего одноклассника
жующего мороженое, а сам идешь рядом с пустыми руками.

       Это был шахтер лет сорока. Его мышление было логичным и
понятным, но иногда язвительным, особенно, когда он объяснял процесс
больничных операций. Это было как насмешка над тем, что меня ждет
тяжелое испытание. Когда мое тело пригрелось в больничной постели, я]]></page><page Index="93"><![CDATA[начал осуждать этот день. Моя борьба с самим собой. Мои оправдания,

которые я сочинял, лишь бы не делать вещей, присущих типичным людям. Я
знал, что когда-то меня бросят в огромный зал и будут судить за мою
отдаленность от обыденного мира. Тогда мне тяжело было признать, но это
был единственный лишний день в моей жизни.

       Тело в горячем плену болезни. Голова летает в объятьях ночных
монстров, а руки связаны, словно я в рубашке психически больного. По
палате пронесся грохот с криком детей. Крик от боли и страха. Это был
ночной паровоз мертвых детей, который витал над моей головой и головами
пациентов. Грохот от паровоза унесся в коридор, и тем самым вызволил меня
из рубашки. Я сел на кровать. Испуганные мысли бегали по всему телу, как
муравьи. Товарищ по палате спал. Возле его кровати стояла тумбочка, а на
ней пакетик кефира, который раздражал меня по утрам своей формой. В
минуту страха хочется родного тепла, отцовской заботы, что не было для
меня понятным до сей страшной минуты. Наконец я осознал – паралич. Я
был замкнут в его диких тисках. А когда он покидает тебя, это словно
прыжок с высоты: тело объято собственными мышцами. Ты чувствуешь
каждую, Богом данную, малую мышцу. Если есть кто-то рядом, то уже не
страшно. Я нырнул под одеяло с головой…]]></page><page Index="94"><![CDATA[]]></page><page Index="95"><![CDATA[Голотина Юлия

                                                                            17 лет, г. Луганск
                          "Если в душе твоей родина есть..."
       В жизни у каждого человека есть любимые места, куда он
периодически возвращается независимо от своей занятости и возможностей.
У меня тоже есть такие места. С каждым из них связано что-то очень важное
в моей жизни, и вычеркнуть это я не решусь.
       Близилась вторая годовщина Республики. Я ждала этого с нетерпением
и трепетом в душе. В этот день было назначено открытие нового памятника и
праздничный салют.
       И вот оно состоялось. Несмотря на холодный ветер и дождь в парке
Дружбы Народов, где и был установлен памятник "Защитникам Республики",
собралось около 15 тысяч луганчан. Продвигаясь сквозь толпу ближе к краю,
я не могла не удивиться такому количеству людей. Это, бесспорно, вселило
некую радость за сплочѐнность нашего народа.
       "Сегодня, во вторую годовщину провозглашения ЛНР мы открываем
памятник тем, благодаря кому Республика выжила и становится на ноги. В
этих лицах, в этих фигурах большинство из вас смогут узнать своего соседа,
своих родственников, а возможно и самого себя", – к собравшимся обратился
глава ЛНР. Душевное тепло согревало меня, хотя погода была ненастной.

Сердце замирало, ожидая кульминации торжества – открытия памятника. Я с
гордостью повторяла про себя: "Луганск – город героев". Меня полностью
захватило действо, разыгранное молодыми девушками и парнями.

       В голове раздался вой сирены, но он сразу же стих. Зазвучала
торжественная музыка – памятник открыт. Четыре чѐтких фигуры, обшитых
бронзой, застыли на фоне очертаний Луганской области. Казак стальным
взглядом, как в дозоре, созерцает широкие степи, бывалый десантник с
казачьим знаменем в руках гордо восстаѐт на постаменте, молодой защитник
Луганска бережѐт покой матери и ребѐнка, охраняет отчий дом. Общая
картина захватывала дух своей красотой и торжественностью. А рядом с
постаментом памятник воплотился в живых образах.

       И снова мысли возвращаются в тот страшный 2014 год... Помню всѐ,
как будто это было вчера. Сделав для себя выбор, остаться с моей родиной до
конца, я приняла то, что, возможно, ждало меня в страшные дни войны.
Залпы орудий каждый раз будоражили моѐ сердце, а грохот проезжающих
вдалеке машин и танков заставляли замирать от волнения. Вой сирены
вселял неописуемый страх в душу. Было ощущение, что некая чума
надвигается на город.

       Но пережив самые тяжелые и страшные месяцы и я, и город стали
оправляться от пережитого. Израненный Луганск восстаѐт из руин,
закалѐнный жестокой войной. Чудо, спасшее нашу землю, то, что все жители
Донбасса сплотились в одно целое, поставили цель и шли к ней вопреки
всему. Огонь залпов не мог разрушить этой цели и рвения к свободе. Мирное
небо вновь засияло над нами, даря красочные и солнечные дни каждому.]]></page><page Index="96"><![CDATA[Стоя здесь, среди героев – луганчан, во мне крепнет осознание того,
что лучшее у нас впереди.

                                                                           Карлова Светлана
                                                                            31 год, г. Луганск

                                      Записки читателя
       Последние несколько лет стала замечать за собой странное увлечение –
читать книги запоем. Особенно хорошо идут качественные книги
малоизвестных авторов, но и раскрученные нынче писатели тоже не плохи.
Особенно стала преуспевать в разделе для женщин – дамские романы и
всякого рода сказки для недовзрослевших женщин – любовное фэнтези.
Стала отмечать, что иногда с азартом по старой привычке анализирую сам
роман ещѐ в процессе прочтения и естественно делюсь наблюдениями со
своим окружением, так сказать веселю народ на полную катушку.
       Особенно народ радовало, когда я читала «Наследницу «Черного
озера» Евы Никольской. Автор замечательный, слог легкий, но писательница
не отметила, что жанр любовного романа станет больше похож местами на
ироническую юморину. Ну, вот представьте: молодая и красивая барышня
сбегает от любовника-садиста в домик, который достался ей от неизвестного
дядюшки. Дом находится чуть ли не в селе Зеленые пупки – то есть хрен
знает где. Единственная цивилизация – это соседний дом с красавцем
хозяином и его младшим братом, который тоже ничего, и сыном хозяина,
который милый до приторности мальчик-хулиган. Чтоб не тянуть кота за то
самое, скажу одно – роман таки завязался между хозяином, который в
разводе, и барышней-беглянкой. Естественно неожиданно прямо почти в
середине книги наклевывается интим между главными героями. Читатели в
предвкушении. Вот на пол летит блуза и футболка, крепкие мужские руки
уже тянутся к лифчику и огромный облом. Здоровенный хозяйский кобель
начинает гонять дикую живность вокруг озера. Естественно не молча.
Мужик, аки настоящий мачо, напяливает футболку, берет ружье и уходит в
ночь к своему верному «тризору»…. Героиня в шоке, читательницы в шоке,
байбаки-бобры ваще охренели от такого поворота событий…. И так интим
наламывается раза три…. Честно скажу – дочитывала из упрямства в
надежде, когда же они смогут закончить начатое или когда мужик отстреляет
всех сраных байбаков-бобров. Потом по закону жанра объявляется и жених-
садист, и дядя-покойник, но очень уж живой, только в гриме. Барышню
шантажируют другие почитательницы сельско-лесного мачо. Апогеем сего
кошмара становится подарок мачо (который блин на самом деле водяной) –
кофточка из очень редкой и дорогой шкуры неизвестного животного (видимо
царевны-лягушки). Теперь на их озере стала пара водяных: мачо и рыжая
кикимора…
       Юлия Славачевская – «Зачем вы, девочки, красивых любите, или Оно
мне надо?». Милейший автор, тоже слог не напрягает мозг, и юмор есть как
заявленный, и любовь, и интрига, но иногда товарищ-автор перегибает… Ну]]></page><page Index="97"><![CDATA[представьте, наша обычная русская дама, попадает в тело эльфийской

принцессы и с этого момента начинается веселье: трепка нервов и прочих
органов королю дроу (темных эльфов), который сдуру женился на этом
кошмаре. Точнее женился то он на зашуганой и тихой эльфийке, а в
результате в первую мрачную, пардон брачную, ночь получил русскую бой-
бабу, которая о семейной жизни знает не понаслышке. Процесс охмурения,
как я уже сказала, шел туго и со скрипом, то есть истериками, битьем посуды
и королевского тела. Ну, как и положено, в любовных романах победила всех
любовь, но ненадолго – ровно до родов. После родов эльфику крадет король
демонов, лишает памяти и тоже заставляет рожать наследников. Ну, наши
женщины тоже не промах – ни черта не помнит, но мужа нового подозревает
во всем. На фоне всего этого назревает межрасовый конфликт: эльфы всех
мастей идут войной на демонов. Страшный демонический король не видя
отдачи от своей супруги решает самоустранится по классической схеме –
героически погибнуть на охоте. Таки погиб, таки вдова оплакала, все
вспомнила, вернулась к первому супругу и достала из глубин Ада своего
второго «горячо любимого» мужа. После чего воскрешенный получил по
морде от жены, первого мужа своей жены и своего лучшего друга-дракона.
Конец рассказывать не буду, в надежде, что таки кого-нибудь посетит
желание почитать эту сокращенную санта-барбару вокруг одной обычной
русской красавицы в эльфийской оболочке.

       У Славичевской в целом женщины очень даже не слабый пол.
Любовная повесть «Ищу телохранителя, телообогревателя, телоласкателя,
телоцелователя или...». История, как обычная нежная русская девочка Лена
за 20 лет стала Элен – стервой, эгоисткой и бизнесменшей со «стальными
яйцами». Партнеры по бизнесу стали называть барышню «русской акулой» и
не зря. Эта рыба начала планомерно и неразборчиво мстить тому мужику,
который довел еѐ до такой успешной жизни. Первоначально девушку чуть не
продал в рабство парень картежник, а выкупил на полпути к притону еѐ
директор с одной из подработок, купил девчонке билет и послал в штаты к
далѐким родичам. Дама заматерела, выиграла в лотерею, вышла замуж и не
забыла про месть. Бывшему любимому отомстила со смаком, развела с женой
(несчастной женщине подарила квартиру и счет в банке), уволила с работы и
довела до стадии бомжа. А потом ей резко стало всѐ противно. Ситуацию как
всегда спас огромный русский мужик – телохранитель с незатейливой
кликухой «Кузнечик» и кучей шрамов, который младше Элен почти на 10
лет, но любви все возрасты покорны. Как оказалось, Кузнечик то даму знал
ещѐ в еѐ не самые лучшие годы, когда и сам был чахлым мелким пацаном. Но
уже тогда тайно любил, а когда она вернулась в Россию, решил взять дело в
свои руки и укротить злобную воблу, одомашнить и перевоспитать. Взялся
так, что дама забеременела, развелась и тайно помогла устроиться.
Закончилось всѐ хеппи-эндом.

       Под бурю негодования и прочего дела стоит вынести уже не розовые
сопли, а настоящий роман с черным юморком. Итак, Александра Лисина
«Некромант по вызову» – тетралогия… В целом и, в общем, достойное чтиво]]></page><page Index="98"><![CDATA[]]></page><page Index="99"><![CDATA[]]></page><page Index="100"><![CDATA[]]></page><page Index="101"><![CDATA[]]></page><page Index="102"><![CDATA[]]></page><page Index="103"><![CDATA[]]></page><page Index="104"><![CDATA[]]></page><page Index="105"><![CDATA[]]></page><page Index="106"><![CDATA[]]></page><page Index="107"><![CDATA[]]></page><page Index="108"><![CDATA[]]></page><page Index="109"><![CDATA[]]></page><page Index="110"><![CDATA[]]></page><page Index="111"><![CDATA[]]></page><page Index="112"><![CDATA[Еще немного и дракон сможет свободно двигаться. Но возникли

сложности с кандалами. Она пыталась раскрыть их палкой, но не вышло:
нужен был ключ.

       Внезапно, Али заметили воины.
       – А это, случайно, не сбежавшая пленница? Какой улов! Нас хорошо
наградят! Поймайте и ее! – приказал главный.
       Люди стали подходить с веревками в руках.
       Дракон, почуявший, что Али угрожает опасность, пытался скинуть с
себя оковы, но на это люди лишь посмеялись.
       Роу пытался взлететь, но не вышло: железную цепь держали несколько
человек.
       В Али уже целились веревками. Роу разгневался и со всей силы взлетел
в небо, схватив с собой девушку. Люди, держащие цепь, были откинуты на
большое расстояние, а стоящие рядом, попали под острое крыло дракона.
       – Куда ты летишь? – крикнула Али.
       Дракон сказал что-то на своем языке, но девушка поняла его слова.
       «Подальше от зла, подальше от бед… В неизвестное путешествие…»
       Кто-то из воинов успел выпустить стрелу. Она попала в цель, ранив
дракона в крыло.
       Эта рана и множество других замедлили движения Роу. Он слабел, и

единственная мысль была у него: «Лететь… в никуда, но не
останавливаться».

       Они долетели до обрыва, и тогда сил Роу стало не хватать даже для
одного взмаха крыльев. Вместе с Али он упал в пропасть, замедлив падение
лишь благодаря попутному ветру.

       Али спрыгнула с дракона на землю и попыталась вытянуть стрелы.
Но…дракон лишь издал негромкое рычание и, тяжело вздохнув, закрыл
глаза. Али долго плакала над телом своего единственного друга.

       Она посмотрела на солнце и ее слезы налились светом. Казалось, будто
это слезы не обычной девушки, а слезы всадницы и ее дракона…

       Часть вторая
       Прошло уже несколько дней с тех пор, как умер Роу. Али продолжала
жить в лесу, стараясь избегать стражников и лесников, которые
прогуливались время от времени в лесу.
       Очень часто, когда она скучала по дракону, Али смотрела на солнце и
вспоминала счастливые моменты, связанные с Роу. Но, как бы она не
пыталась забыть, в ее памяти четко был выражен момент их последнего
полета. Тогда она с грустью на лице пряталась в маленькую нору.
       И вот, посидев в ней немного, она легла на мягкую землю и уснула.
       Но сон ее был неспокоен: воспоминания о прошлом, о семье, о доме и о
победе врагов, после которой она и жители ее королевства стали рабами
сурового правителя. Она вспомнила о тяжкой жизни рабыни и о
безграничном желании убежать подальше от всего этого. Потом во сне она
увидела своих друзей, но их забрали богатые семьи в качестве прислуги и
после Али их не видела.]]></page><page Index="113"><![CDATA[Али проснулась и, вспомнив о таких вещах, не смогла сдержать слез.

       В лесу уже наступила ночь. Девушка поднялась на ноги и вышла из
норы.

       «Красиво…ночь так прекрасна…» – подумала она и вздрогнула:
недалеко пролетела сова.

       Али сделала несколько шагов и увидела, как возле одного из деревьев
появились маленькие светящие шары. Она подошла к ним ближе, но шары
вздрогнули и исчезли в ночном пространстве.

       Для Али это были чудеса: она раньше никогда не видела ничего
настолько прекрасного и загадочного.

       Девушка прошла еще по ночному лесу и увидела небольшое озеро, в
котором отражался свет луны, и это придавало еще большую загадочность.
Али села возле воды и пригляделась к озеру. На дне она увидела кристалл,
через который проходил свет от луны. Казалось, что он сияет изнутри. Али
осторожно достала его из воды. Но, на ее удивление, кристалл раскололся
напополам и из него вышла необыкновенно красивая девушка в белом
платье. Ее тело сияло, как тот кристалл.

       Али удивленно смотрела на незнакомку, пока та не прервала
напряженное молчанье:

       – Какое твое желание?

       Али еще больше удивилась, но сказать хоть что-то у нее не хватало
голоса. Она лишь смотрела на неизвестную и умилялась ее красотой.

       – Ты можешь загадать любое желание. Я исполню его, так как ты
достала кристалл из воды и позволила мне проснуться спустя много лет. Я
очень тебе благодарна, Али. Я – Хранительница кристалла, в который меня и
заточили. Можешь звать меня как хочешь – пояснила девушка.

       Вокруг нее появилось свечение. Али слегка задумалась над словами
волшебницы и вскоре дала ответ:

       – Роу, мой дракон, я хочу увидеть его! – уверенно сказала Али.
       – Насколько сильно ты этого хочешь?
       –Так, что могу пожертвовать чем угодно.
       Волшебница усмехнулась и согласилась исполнить просьбу Али.
       – Скоро ты его увидишь. Приходи завтра вечером на это же место, –
сказала волшебница и растворилась в воздухе, вернувшись обратно в
кристалл.
       Али положила его на место и вернулась к себе в нору.
       Светало. Она немного отдохнула и подумала над своим желанием и с
предвкушением стала ожидать вечера.
       Она решила отправиться прогуляться в горы. Собравшись, она с
хорошим настроением пошла, но по дороге она встретила стражников.
       – Говорят, в этом лесу видели призрака. Глупость, правда? Все ведь
знают, что их не существует!!! – говорил один из стражников, смеясь.
       – Да, но, почему тогда тот ребенок так напуган? Он говорил: «Она
спросила, после того, как появилась из ниоткуда: Что ты хочешь? Какое твое
желание?». Тебе не кажется это странным? – сказал другой человек.]]></page><page Index="114"><![CDATA[– А, по-моему, это всего лишь детский лепет. Он врал! Ладно, пойдем
проверим, заодно поймаем пару-тройку уток. Мы ведь и вышли из города
ради этой затеи.

       Они стали сворачивать в лес.
       Али беспокойно ступала с ноги на ногу, думая, куда бежать, чтобы ее
не нашли.
       Она еле пробралась сквозь кусты и вышла на безлюдную тропу, по
которой и пошла в горы.
       На удивление, всю дорогу в горы девушку охватывало некое
беспокойство. И оно усилилось, когда Али забралась высоко на самую
вершину.
       – Ларс, Джи?! – удивилась девушка, увидев своих давних друзей.
       Они весело замахали ей руками:
       – Давно не виделись!!! – крикнули дети.
       Джи весело подбежала к подруге и схватила ее за руку.
       – Где ты была? Представляешь, у нас в городе один ребенок видел
призрака! – начала Джи.
       – Мы только увиделись, а ты уже болтаешь много! – сделал замечание
Ларс. – Так, где ты была все это время?
       – Что вы тут делаете? Я все время была в лесу и частенько здесь

бродила, но вас не видела, – сказала Али. – Кто видел, призрака, Джи?
       – Да так, один ребенок. Он ходил в лес после полудня. Говорит, что из

кристалла вышла женщина в белом и спросила, чего он хочет.
       – И что он загадал?
       – Чтобы короля-тирана свергли и в стране появился мир. Но, к

сожалению, после ребенок заболел и сейчас не встает с постели. Тяжелый
случай. Но и король внезапно захворал.

       – Может, это из-за загаданного желания? Дитя захворало? – спросила
Али.

       Подул ветер. Джи молчала. Она не знала, что ответить. Но потом
быстро сказала:

       –Ты жила все это время в лесу и ничего не знала? Ты должна знать хоть
что-то! Может, ты и сама видела призрака?

       Али вспомнила, но сказать такое друзьям не могла: она не хотела,
чтобы те знали о ее тайне. Никто не знал, что может потребовать призрак, но
Али надеялась, что все будет нормально. Она знала, что придется чем-то
пожертвовать, но желание вернуть друга было сильнее чувства беспокойства.

       Она посмотрела на своих друзей, словно видит их в последний раз. Она
глянула сначала на семнадцатилетнюю рыжеволосую девушку, потом на
пятнадцатилетнего парня с черными глазами и всклоченными волосами.

       Она грустно посмотрела на друзей. Те удивились и спросили:
       – Что случилось?
       Но Али не ответила: скоро солнце будет садиться.
       – Ничего…мне нужно идти. Увидимся! – сказала она и побежала куда-
то.]]></page><page Index="115"><![CDATA[– Куда она? – спросила Джи.

       – Похоже, кроме нас у нее еще появился друг, – сказал Ларс.
       Джи рассмеялась:
       – Похоже на то.
       Вечерело. Али бежала по лесу, наслаждаясь его запахом и звоном. Она
радовалась каждой птице и зверьку, сама при этом удивляясь своему
хорошему настроению. Она сияла изнутри.
       Она подошла к тому же озеру, слегка робко достала кристалл и
позвала:
       – Я пришла, как и договаривались. Выходи!
       Кристалл раскололся, и из него вышла та женщина.
       – Ты пришла за желанием?
       – Да. Но я хочу спросить тебя об одной вещи: к тебе приходил недавно
ребенок, верно? Это из-за своего желания он заболел?
       – Верно. Ты догадливая. Каждое желание имеет стоимость. И чтобы
выполнить желание нужно отдать взамен что-то, равносильное загаданному.
Такое правило природы. Каждый должен знать об этом. Ты готова отдать
что-то взамен за свою просьбу?
       Али подумала. Она хотела вернуть друга любой ценой, но была не
уверена в своих действиях. Страх, что жил в ней все это время, вырвался

наружу.
       Но даже этот страх желание Али смогло перебороть и девушка сказала

твердо и уверенно:
       – Я уверена в своем желании. Верни моего друга.
       Волшебница что-то сказала себе под нос и взмахнула рукой.
       Тучи, затянувшие небо, расступились и девушка увидела своего

дракона, летящего к ней.
       Но, к сожалению, это было последним, что увидела девочка: взамен она

отдала свое зрение. Ее глаза больше не светились и не переливались тем
ярким зеленым светом, что был у Али.

       Но ее желание было исполнено.
       Она подбежала к Роу и из глаз полились слезы.
       Она была счастлива снова увидеть того, кто когда-то спас ее жизнь,
ценой своей.
       Внезапно из-за кустов вышли Джи и Ларс.
       – И все-таки ты доверилась волшебству… – сказали дети.
       Но Али их не увидела.]]></page><page Index="116"><![CDATA[Гайлюн Валерий

                                                                            17 лет, с. Донское,
                                                           Ставропольский край, Россия
                                           Детские страхи
       Если вспомнить, в детстве со мной произошел очень странный случай.
Когда точно не скажу, слишком маленький был для запоминания
подробностей. Скажем так, в ту пору меня еще в садик водили.
       Мое детство нельзя назвать трудным, скорее не совсем обычным. Так
сложилось, что моей семье несколько раз приходилось переезжать, ну а мне
соответственно менять детские сады. И как раз этот случай произошел, когда
меня впервые забирали из нового детсада.
       День накануне ничем занимательным не запомнился. Все как всегда:
пришѐл, поиграл, поел, полюбовался облаками во время тихого часа (я спал у
окна), потом продленка и на закате домой. Ничего особенного, никаких лиц и
подробностей в памяти не осталось.
       Вечером домой меня забрала старшая сестра. Часть дороги проходила
через пустынную площадь, окруженную рядом деревьев. Помню огромную
луну (больше я такой никогда не видел) на большой скорости скользящую
промеж голых веток.
       Чтобы я не потерялся, теплая рука сжимала мою ладошку. Я же

беззаботно вертел головой, изучая все новое и интересное. И тут нам на
встречу вышел старичок с собакой на коротком поводке. Когда мы
поравнялись, собака оказалась размером не меньше лошади.

       Раскрыв рот от восхищения, я смотрел на эту картину снизу вверх. И
даже когда мы разминулись, продолжал смотреть на отдаляющегося старичка
с его питомцем. Тут-то все и случилось.

       Дедок остановился, пытаясь сдержать свою собаку. Поводок натянулся,
песик старался куда-то убежать и сорваться с поводка. Когда пес повернулся
в мою сторону, я увидел в его глазах огонь. Не тот метафорический огонь
души, который часто упоминают в книгах описывая волю и решимость, а
самые настоящие языки пламени.

       Два желтых огонька ярко пылали, наступающая вокруг темнота только
подчеркнула зловещность брошенного взгляда. Всего несколько секунд я
наблюдал эту картину, пока не услышал свист и резкий щелчок. Старик
ударил собаку свободным концом поводка как кнутом и огни пропали.

       Я не рассказывал о случившемся родителям, зато поделился с
друзьями. После того как меня высмеяли, назвав выдумщиком и
обманщиком, я больше никому не пытался рассказать эту историю.

       Сейчас, когда я повзрослел и могу посмотреть на свои воспоминания
под другим углом, я все равно не могу найти объяснение произошедшему.

       Да, с размерами луны и собаки я мог ошибиться из-за детского
восприятия. Для меня тогда и наша дворняжка, с гордой кличкой Лорд, была
по грудь. Но как объяснить те загадочные огни я до сих пор не знаю.

       Сказать по правде, некоторые моменты я все-таки дополнил из головы.
Если бы я просто рассказал обрывки этой странной истории, как помню, я бы]]></page><page Index="117"><![CDATA[и сам в нее не поверил. Пришлось немного замазать пробелы для полноты
картины. Извините за маленькую ложь в подробностях, но забыть глаза
адской гончей я так и не смог.

                                                Экзамен
       Шли последние минуты экзамена. И хоть в аудитории находилось еще
три студента, по своему опыту профессор знал, все кто мог – свою оценку
уже получили. Остались только ―пустые листки‖. Так про себя профессор
называл студентов, вечно сдающих свои работы в конце очереди.
       Многолетний опыт подсказывал, что даже самый глупый студен кое-
что да знает, но вот изложить свои знания в письменном виде получается не
у каждого. И как итог вопрос задан, ответ написан, связь между вопросом и
ответом не обнаружена.
       − Следующий! – крикнул Геннадий Петрович, не поднимая взгляд на
оставшихся учеников.
       За парту напротив подсел молодой парень с азиатской внешностью и
легкой щетиной на лице. Он постоянно улыбался и без тени волнения
смотрел прямо в глаза.
       – Здрасте.
       – Здравствуйте, – холодно подчеркнул профессор как правильно надо
приветствовать старших. – Что-то мне ваше лицо совсем незнакомо.
       – Взаимно.
       – И листочка вашего с ответами я не вижу, – подметил профессор. –
Вам неуд.
       – Справедливо.
       Студент продолжал сидеть, ожидая продолжения столь лаконичного
диалога. И профессор не заставил себя ждать.
       – Можете купить.
       − Денег нет, – юноша коротко развел руками, показывая всю
безвыходность своей ситуации.
       – Тогда до пересдачи?
       – До пересдачи.
       Так и не представившись, парень спокойно поднялся из-за парты и с
безмятежным выражением лица пошел в сторону двери.
       ―И зачем только приходил?‖ – подумал Геннадий Петрович,
раздосадованный тем фактом, что из года в год таких вот студентов
становится все больше. Ни знаний в голове, ни прибавки к скудному
жалованью преподавателя.
       Не успела дверь в аудиторию закрыться, как перед профессором уже
сидела молодая блондинка. Марина Перевальцева, одна из самых активных
студенток на кафедре истории. Редкое событие в институте обходится без ее
участия. Ни один концерт в университете не проходит без ее хорошо
поставленного мелодичного голоса. Играет в КВН и часто сама пишет шутки.
       В общем, делает все, что бы хорошо развлечься и при этом не учиться.
Из-за чего ее знают в лицо и по имени не только вся кафедра, но и]]></page><page Index="118"><![CDATA[большинство студентов параллельных потоков, как младших, так и старших

курсов.
       – Геннадий Петрович, ну как, сойдет?
       Марина сидела, чуть наклонившись над партой, что бы профессору

было удобней заглядывать в глубокий вырез декольте ее свитера. С трудом
оторвав взгляд от груди, профессор попытался сфокусироваться на листе с
ответом. Увиденное его не порадовало:

       ―… а еще там был какой-то философ, и он почему-то сидел в бочке…‖
       – Эх, Марина, Марина. Поставлю, но только из-за твоей… кхм... –
профессор украдкой еще раз посмотрел на почти обнаженную грудь. – То
есть, твоего активного участия в жизни института.
       – Спасибо, Геннадий Петрович.
       Марина бабочкой вспорхнула из-за парты, взяла подписанную зачетку
и в благодарность послала профессору воздушный поцелуй.
       – Брысь отсюда, – с шутливой игривостью сказал профессор. – И что
бы к следующему семестру подготовилась. Больше поблажек не будет.
       – Конечно, подготовлюсь. Не сомневайтесь. В мае экзамены намного
проще сдавать. А то зимой прилично и не оденешься.
       ―Прилично‖ – буркнул Геннадий Петрович себе под нос, представляя с
чем это слово ассоциируется в головах молодежи.

       – Ну, а вы чего сидите молодой человек? – профессор жестом
пригласил к себе последнего студента оставшегося в аудитории. –
Спускайтесь, больше затягивать некуда.

       Парень несколько раз оглянулся. Увидев пустые парты, надежда еще
немного оттянуть неизбежное окончательно пропала.

       Дрожащей рукой он поправил прическу, зализанную на правый бок,
взял рюкзак и медленно на деревянных ногах подошел к столу профессора.

       – Здравствуйте.
       – Не стой, присаживайся… – профессор не сразу вспомнил имя
студента, пришлось подсмотреть в протянутой зачетке. – Ну что, Данил,
готовы отвечать?
       – Скорее нет, чем да, – тяжело выдохнул парень.
       – Значит, Вам скорее два, чем пять? – профессор улыбнулся и снял
очки. – Я не понимаю, вообще, на что вы рассчитываете?
       – На вашу благосклонность, – предположил студент, неуверенно
пожимая плечами.
       – Да? Я что похож на доброго Гудвина из Изумрудного города? Нет.
Мозги я вам раздавал на лекции. Теперь Ваша очередь, их мне
демонстрировать.
       – Тогда у меня остается последний аргумент.
       – Интересно, какой же?
       Почти обрадованный заинтересованностью профессора, Данил полез в
рюкзак и начал доставать одну за другой бутылки коньяка. С глухим стуком
выставляя ―подарки‖, Данил старался повернуть бутылки этикеткой вперед,]]></page><page Index="119"><![CDATA[чтобы профессор видел, как красиво на коричневом фоне выделяются пять
золотых звездочек.

       – Я даю Вам три бутылки коньяка, а вы мне ставите тройку.
       Геннадий Петрович испытующе посмотрел на студента, потом кинул
быстрый взгляд на закрытую дверь. Поняв последний жест по своему, Данил
еще ближе придвинул бутылки к профессору.
       – Значит, не готовились?
       – Нет, – коротко ответил парень и склонил голову, словно опустил ее
на плаху.
       – Заметно.
       Студент сжался от страха и ощутил, как лезвие касается шеи, и его
пустая голова, с глухим стуком скатившись по лестнице, вылетает из
института.
       – Ну пожалуйста, – Данил произнес эти слова настолько тихо и
неразборчиво, что нельзя было понять, просит он принять взятку, поставить
оценку или просто в отчаянии молится.
       – Знаете, я, пожалуй, возьму.
       Профессор наклонился вперед, потянувшись за презентом. Сердце
Данила еще раз сжалось, на этот раз от счастья и привалившей шары. Он
поднял голову, ожидая увидеть заветную синюю книжечку, но увидел нечто,
что обожгло его взгляд.
       Перед парнем на парте стояла одинокая бутылка, и профессор не
собирался ее забирать.
       – А эта? – Данил сидел, в недоумении открыв рот.
       – Дружок, а что вы хотели, откупиться тремя бутылками дешевого
алкогольного напитка? – саркастически спросил профессор. – У вас хвостов
больше, чем у любого мифологического существа. Если на то пошло, то
сейчас вы принесли лишь проценты по долгам.
       – Но...
       – До пересдачи вы допущены. Советую как следует выучить учебный
материал, – профессор наклонился вперед и тихим заговорщицким голосом
добавил: – Или хотя бы узнайте у одногруппников, что я не пью алкоголь.

                                                                   Грибиниченко Николай
                                                                            17 лет, г. Луганск

                                              Демон
                                            Повесть
       Последняя лекция учебного дня подходила к концу. Оставалось десять
минут. Преподаватель тихо листал страницы своих записей, студенты
дожидались звонка. За окном аудитории белый пушистый снег хлопьями
падал на землю. За ближней к окну партой сидел парень, наблюдавший за
хаотичной картиной зимнего вальса. Темные волосы, длинной до плеч,
скрывали черты его лица, но холодный серо-голубой цвет глаз и бледность
кожи они не утаили. Парень выглядел холодно и равнодушно. Никто из]]></page><page Index="120"><![CDATA[присутствующих в аудитории не знал ничего о нем и не замечал его

присутствия, словно его нет и вовсе. Может, тому виной была его
нелюдимость или равнодушие, а может, и вовсе ничто не сможет объяснить
это. Однако он испытывал интерес к девушке, сидящей за партой перед ним.
Она набирала какое-то сообщение в своем телефоне, затем положила его на
парту, расплела свои длинные волосы и принялась собирать их в новую
композицию. Еѐ красота была просто необыкновенна, что-то в ее голубых
глазах манило, словно мотылька на свет, а улыбка могла превратить ночь в
день… Да уж, в присутствии такой красавицы сам мир менял свою сущность,
и никто не мог противоречить этому. Многие пытались покорить ее, но она
еще никому не ответила взаимностью. Ее путь был усеян осколками
разбитых сердец от неразделенной ею любви. Но тот, кто сидел сзади нее,
был способен на большее, чем все его предшественники.

       До конца лекции оставалось менее пяти минут. Он встал перед ней в
полный рост. В этот момент девушка заметила его. Пристально вглядываясь
в глубину ее глаз, он с улыбкой наклонился, так что их губы были на одном
уровне. Затем он приближался к ее губам все ближе и ближе, до тех пор, пока
это расстояние не сократилось до длинны спичечной коробки. Девушка была
в замешательстве, ее лицо покраснело, руки в растерянности распустили
длинные пряди волос, все тело будто парализовало опаснейшим из ядов –

обаянием. Воспользовавшись моментом, таинственный незнакомец взял
телефон с парты, не отрывая глаз от беспомощной жертвы, и спрятал его в
задний карман своих брюк. Затем щелкнул пальцами, чтобы вывести ее из
ступора. Прозвенел звонок. Придя в себя она, верно, подумала, что это был
сон, но, проверив карманы, обнаружила пропажу. В этот момент стоящий
сзади искуситель и вор, держа в правой руке гаджет, иронично спросил:

       – Не это ли ищешь?
       – Эй, что делаешь?! Верни! – и протянула руку.
       – Забавно, хочешь получить его обратно?! Получишь в семь часов
вечера за шестым столиком кафе «Красный Дракон».
       – Что?! Да что ты о себе возомнил?!
       – Все, ничего не желаю слышать, жду в семь! – сказал он и плавно
скрылся из виду.
       К седьмому часу он сидел за шестым столиком кафе в ожидании. И вот,
ровно в семь, она появилась на месте встречи. Мягкий румянец на лице и
постепенно тающие снежинки в волосах изящно украшали ее, тонко
передавая неповторимость зимней поры. Она села напротив него и сказала:
       – Не знаю, что там у тебя на уме, и чего ты хотел добиться своей
выходкой, но если у тебя есть какое-то дело ко мне, я выслушаю, если же
нет, не тяни время, верни телефон, на этом и закончим.
       – Неужели?! Тогда почему ты одета так красиво, как никогда ранее?
Эти глаза, эти губы, этот сладкий запах твоих духов, сводящих с ума... Ты
тщательно подготовилась к встрече со мной, не стоит кривить душой, – с
улыбкой сказал он и взглянул ей в глаза так, будто хотел разглядеть душу
собеседницы. Она смущенно отвела взгляд.]]></page><page Index="121"><![CDATA[– Ты раскусил меня, признаю. Я просто никак не могу понять, что же

это было тогда, когда ты хитростью выкрал у меня телефон, чтобы
встретиться здесь? Что же это было? Магия? Гипноз? Неужели сила одного
лишь взгляда может сделать такое? – в недоумении сказала девушка.

       – Что ж, это не так сложно, как ты думаешь…
       Он щелкнул – и между большим и указательным пальцами его руки
оказался телефон. Затем такой же щелчок – и телефон превратился в
белоснежную розу с прозрачными капельками на лепестках. С розой в руке
он приблизился к девушке, смотря ей в глаза. Девушка, опасаясь повторения
прошлого сценария, прикрыла глаза рукой, но он просто увенчал ее прическу
розой.
       – Так ты выглядишь еще прекраснее, – радостно сказал он.
       Она открыла глаза, достала зеркальце из сумочки и посмотрела на себя.
Эта роза была отличным дополнением к ее образу неприступной красавицы,
снежной королевы. Она спрятала зеркальце обратно в сумочку и взглянула
ему в глаза. Их серо-голубой цвет постепенно принимал зеленый оттенок,
который то появлялся, то бесследно исчезал, что одновременно и отпугивало,
и манило своей загадочностью.
       – Так ты волшебник? – изумленно спросила она.
       – Меня по-всякому называли, но волшебником реже всего, – загадочно
ответил он и подозвал официантку к столику:
       – Две чашечки арабики, пожалуйста.
       Уже через десять минут две чашки кофе с непревзойденным ароматом
стояли у них на столе.
       – Это лучший кофе, который я когда-либо пробовала, терпкий, но в
тоже время и сладкий вкус сопровождается тонкими тонами карамели. Ты
еще и в кофе разбираешься, откуда ты все это знаешь?
       – Раньше мне приходилось много путешествовать. За это время я успел
научиться многому, в том числе и выбирать кофе.
       – И где же ты бывал? – заинтересованно спросила она.
       – Извини, но на этот вопрос сейчас ответить я не смогу.
       – Очень жаль, я бы с радостью послушала твои истории о дальних
странах.
       – Ты еще не раз их услышишь, но позже, – интригующе ответил он.
       – Прости, но я не могу долго засиживаться здесь, мне нужно спешить
домой. Мне бы хотелось провести с тобою как можно больше времени, но
обстоятельства не ждут. Поэтому не мог бы ты вернуть мне мой гаджет? –
огорченно сказала она, допив свой кофе.
       – Конечно же, заберешь, только позволь мне провести тебя до дома, ни
за что не прощу себя за то, если с тобою что-то случиться, пока меня не будет
рядом.
       – (Вздох) Не смею тебе отказать…
       Они вышли из кафе. Морозная вьюга несла на себе тысячи снежинок
по ночному небу. Они шли не спеша, под светом луны разговаривая обо всем]]></page><page Index="122"><![CDATA[и ни о чем. Он был мрачен и нелюдим, как всегда, но это ее не пугало. Пусть

она ничего о нем и не знала, но чувствовала себя рядом с ним в безопасности.
       – И все же мне интересно, кто же ты на самом деле? Искусно

разбираешься в кофе, путешествовал по многим странам, владеешь магией и
волшебством… Кто же ты? – спросила она, остановившись на перекрестке
двух улиц.

       Тогда он взял ее за руку, прижал к стене, второй рукой обнял за талию
и прошептал ей на ухо:

       – Я демон!..
       Она посмотрела в его глаза. Дьявольский изумрудный цвет ярко пылал
в них.
       – И что же ты будешь делать, поглотишь мою душу без остатка?!
       – О, вовсе нет, я не желаю твоей смерти, я лишь хочу, чтобы ты была
моей, только моей и больше ничьей, от начала и до конца, – сказал он, нежно
проведя пальцем по ее щеке.
       – Есть ли у меня право выбора и могу ли я что-то изменить?
       – Что за глупые вопросы? Конечно же нет!
       – Другого ответа и не следовало ожидать от демона, – сказала она,
заключив его в объятия.
       Этот вечер был лучшим в ее жизни, а ночь пылала страстями любви.

Тогда она была самой счастливой на свете. Она любила и была любима. И
уснула девушка в объятиях демона, питая мечту о том, чтобы этот момент
длился вечно. И снился ей сон, в котором все те, кого она отвергла, громко
смеялись над ней, настолько громко, что этот смех сводил ее с ума, и она
побежала прочь, но как бы далеко она не убегала, смех слышался отовсюду.

       Девушка проснулась в холодном поту, в пустой постели, одна, совсем
одна... Демон исчез, не оставив после себя ничего, кроме раны на душе
девушки, любившей его. Она не знала, что делать и как быть, но сидеть,
сложа руки, не могла.

       В то утро девушка, как обычно, собралась в университет, но не на
учебу, нет-нет. Она искала того, кто знает хотя бы что-то о нем, но никто не
помнил его: ни студенты, ни преподаватели, ни официантка кафе «Красный
Дракон». Воспоминания о нем были стерты у всех, кроме любившей его.
Мысль о том, что она больше никогда его не увидит, была невыносимой.
Тогда не оставалось ничего иного, кроме как обратится за помощью к людям,
общающимся с потусторонним миром. Девушка искала такого человека,
который действительно мог ей помочь, средь массы шарлатанов… И вот,
спустя девять дней, поиски привели ее к дому гадалки. Это было
двухэтажное, с виду ухоженное здание. Она позвонила в звонок, внутри дома
послышался какой-то грохот. Перед девушкой открылась дверь внутрь, она
зашла. Изнутри дом выглядел самым обыкновенным образом. Никаких
пентаграмм, ритуальных свечей, черепов животных и прочих магических
атрибутов. Девушка зашла в крайнюю комнату справа. Там ее уже поджидала
гадалка. Выглядела она, как самая обыкновенная женщина лет тридцати, с]]></page><page Index="123"><![CDATA[пышными русыми волосами. Единственное, что было необычным – у нее был
разный цвет глаз, один зеленый, другой желтый.

       – Я знала, что ты зайдешь именно в эту комнату.
       – Тогда вы знаете причину, по которой я здесь.
       – Да, девочка, твои желания сведут тебя в могилу, отрекись от
прошлого, пока не поздно. Обида, причиненная тобой другим, привела
демона в этот мир. Он и есть твое проклятие, забудь его.
       – Исключено, в моей жизни больше нет никакого смысла, если рядом
нет его! Скажите, как его найти?! я пожертвую всем, чтобы быть рядом с
ним.
       Гадалка важно подошла к окну, отвела взгляд вдаль и сказала:
       – Его обитель в аду. Есть масса способов туда попасть, соверши любой
из смертных грехов и умри.
       – Спасибо вам за все, прощайте.
       – Уходи отсюда поскорей, в этом доме не место самоубийцам.
       Удивленная девушка вышла из дому. Гадалка с легкостью разгадала
намерения о самоубийстве, она понимала, что это конец, ее жизнь скоро
оборвется.
       Придя домой, девушка зашла в кухню, захлопнула за собой дверь,
открыла все конфорки газовой печки, взяла в руки спички, и со словами:
«Через кровь и через огонь, я иду к тебе, мой властелин» зажгла спичку…
       Взрыв!.. Отзвук его прогремел на весь город!..
       … Самоубийцы не являются на божий суд, их наказание наступает
посмертно. Так случилось и с ней, девушкой, безумно любившей демона.
Она вечность скитается по красной бескрайней пустыне ада в поисках того
самого демона, питая безответную любовь, но никогда не обретет ее.

                                                                 Деревянченко Маргарита
                                                                            25 лет, г. Луганск

                                  На перекрестке времен
       Есть хотелось неимоверно. Если бы Инна не проспала, то не мучилась
вопросом, что перекусить, а главное – где. С одной стороны – достаточно
зайти в любой магазин, взять булочку или пирожное, присесть в парке и все,
проблема решена. С другой, есть на виду у прохожих – некрасиво. И как
назло – поблизости ни одного кафе.
       Она уже начала подумывать о том, чтобы прогулять хотя бы раз курсы
и поехать домой, как на глаза ей попалась неброская вывеска на фасаде
одного из домов: «На перекрестке времен». На самой вывеске были
нарисованы булочки и чашка с кофе, а из небольшого двухэтажного здания
доносился аромат кофе.
       – Странно, – подумала Инна, – раньше тут кафе не было.
       Впрочем, в этой части города она была сравнительно давно. Обычно
добиралась на автобусах, а сегодня ее просто раньше отпустили с работы, и
девушка решила прогуляться по старой части города.]]></page><page Index="124"><![CDATA[Колокольчики на деревянной двери приветливо звякнули. Инна

огляделась, оценивая интерьер. Резные столы и стулья из дерева, оббитые
тканью, приглушенное освещение от ламп-свечей, прикрученных к стенам
пастельного цвета. Ни кожаных диванов, стеклянных столов и кресел, ни
кондиционера, ни даже радио или телевизора. Где-то в глубине кафе на
старом пианино играл парень. Все было стилизовано под начало прошлого
века.

       – Что желаете заказать? – к Инне подошла официантка. Как ни странно,
она была одета во вполне современную одежду – юбку средней длины и
кофту. Девушка решила, что кафе только открыли и еще не успели добраться
до разработки униформы для работников.

       – У вас есть капучино? И какое-нибудь пирожное или булочка,
желательно, без крема, – ей было лень смотреть меню и выбирать. Хотелось
просто перекусить и немного отдохнуть перед учебой.

       – Да, конечно, а из выпечки у нас есть прекрасные…
       – Пожалуйста, – перебила ее Инна, – мне все равно. Принесите на свой
вкус. Я тут первый раз, и не знаю, какая выпечка у вас лучшая.
       – Хорошо, – вздохнула официантка. – Подождите пару минут.
       Странно, но девушка как будто бы знала о предпочтениях Инны.
Вишневый штрудель та обожала с детства. А так вкусно его могла

приготовить только мама, которая не слишком любила стоять у плиты.
       Наспех перекусив, Инна направилась к двери и возле нее столкнулась с

молодым и симпатичным парнем, который тоже спешил покинуть заведение.
Он открыл дверь, пропуская девушку вперед. Инна сделала пару шагов и
оцепенела. Все вокруг изменилось.

       Воздух был свежее, вместо шума машин было слышно лишь пение
птиц да разговоры прохожих, шагавших по брусчатке. Да и одеты они были
странно – мужчины в сюртуках и брюках, женщины – в длинных платьях с
закрытым верхом. Волосы практически у всех были подняты наверх и
заколоты.

       Инна растерянно оглянулась, сзади нее был все тот же дом с вывеской
«На перекрестке времен». Она было повернулась зайти внутрь, как поняла,
что и с ней не все в порядке. На Инне было точно такое же длинное платье.

       Девушка рванула дверь, зашла в кафе и снова попятилась назад.
Интерьер был практически тот же. Разве что одежда на милой девушке-
официантке была под стать ему. И Инна была уверенна, когда она выходила
– в кафе был занят всего один или два столика, но уж точно не все.

       – Вам помочь? – раздалось из-за спины.
       – Да…. Нет... Не знаю, – растерялась она.
       – Что случилось? – к ней обращался тот самый парень, пропустивший
ее вперед.
       – Я сплю? – спросила она первое, что пришло в голову.
       – Если вы так хотите, то да – улыбнулся собеседник.
       – Тогда мне нужно срочно проснуться!
       – Вам нравится тут? – незнакомец внимательно посмотрел на нее.]]></page><page Index="125"><![CDATA[– Да, – кивнула она без раздумий.

       – Тогда куда спешить? Вы всегда успеете проснуться. Давайте лучше
прогуляемся.

       Предложение было одновременно и странным, и заманчивым. Инна
начала уже верить в то, что это обычный сон, и ей совершенно не хотелось
просыпаться. Пройтись по городу, посмотреть на то, как он выглядел раньше,
лет сто назад – вот чего она хотела сейчас.

       – Хорошо, давайте погуляем. Как вас зовут?
       – Андрей. А вас?
       – Инна.
       – Где вы хотите погулять, Инна?
       – Не знаю, я хочу пройтись по улицам, погулять у реки, посетить пару
магазинов, кто знает, возможно, мне приглянется какая–то мелочь, –
улыбнулась девушка.
       Они долго гуляли по улицам, обсуждали архитектуру, Андрей
рассказывал Инне, когда было построено то или иное здание, забавные
истории из жизни города. Затем они прошлись к реке, которая во сне
занимала куда больше места, чем помнила девушка. Они даже поплавали на
лодке. Происходящее казалось ей невероятным, абсурдным, но она
успокаивала себя тем, что это сон.

       – Вам нравится здесь? – спросил Андрей, когда они решили вернуться
в кафе.

       – Да, очень, мне даже не хочется просыпаться, – вздохнула Инна.
Андрей понравился ей с первого взгляда, да и в общении он оказался
приятен. С ним было весело, надежно и спокойно.

       Они почти подошли к кафе, когда Инна заметила небольшую лавку и
попросила спутника зайти. Чего там только не было – и ткани, и кружева,
духи и даже бижутерия. Инне приглянулся браслет, сделанный в виде
маленьких цветков, скрепленных между собой, и украшенных листьями,
покрытыми зеленой эмалью.

       – Какая прелесть, – восхитилась Инна.
       Андрей на пару секунд отошел к продавцу и затем вернулся.
       – Дайте руку, – попросил он, беря в руки браслет.– Это вам небольшой
подарок на память обо мне.
       – Но… – начала было Инна.
       – Никаких но… тем более, это лишь сон.
       Девушка благодарно улыбнулась.
       Через пару минут они уже сидели в кафе. Инна пила кофе. Есть ей уже
не хотелось. Они с Андреем еще очень долго разговаривали, делясь
любимыми книгами и рассказывая истории из жизни. Начинало смеркаться.
       – Подождите минутку, – Андрей встал и отправился к официантке,
которая стояла в другом конце зала.
       Инна кивнула и решила пока что рассмотреть подарок. Аккуратно
перебирая цветы и листочки на браслете, она задумалась, пытаясь понять,]]></page><page Index="126"><![CDATA[что же все же произошло. И все никак не могла понять, когда она успела
заснуть и как реальность плавно превратилась в сон.

       – Девушка, извините, мы скоро закрываемся, – Инна подскочила от
неожиданности. Оглянулась вокруг. Неужели она заснула – обстановка была
такой же, как и тогда, когда она зашла сюда в первый раз.

       – Извините, я спала? – смутилась Инна.
       – Нет, ну что вы, – замялась девушка.
       Инна лишь покачала головой. Она все поняла – работа, учеба,
постоянные домашние проблемы – все это настолько утомило ее, что она
заснула.
       Наспех расплатившись, Инна вышла из кафе. В этот раз одна. На улице
загорались фонари, шум машин стихал. Учебу она проспала. В сердцах
махнула рукой и остановилась. На руке что-то было. Тот самый браслет. Она
хотела было вернуться в кафе и спросить у официантки, не подходил ли кто к
ней, пока она спала, но вместо опрятного двухэтажного здания с вывеской
увидела лишь полуразрушенный фундамент.
       Кто-то нерешительно тронул ее за плечо. Инна обернулась – сзади
стоял тот самый парень из сна, но уже в джинсах и черной футболке с
короткими рукавами.
       – Извините, девушка, можно вас проводить? Меня Андрей зовут, а вас
как?

                                                                           Карлова Светлана
                                                                            31 год, г. Луганск

                                   Спящий красавец или
            Страшно-романтичная сказка про Красную Шапочку.
       На дворе стояла поздняя осень. Под ногами шуршали листья. По утрам
стоял туман и утки уже мирно мылились на юг. Прекрасная пора, очей
очарованье… Вот как раз пара жутких очей и показалась на опушке леса. На
фоне красной листвы груш и яблонь алый берет не выделялся. Зато красочно
выделялись черные гриндерсы, черное пальто и готическая боевая раскраска.
       Анна Семеновна снова вышла на тропу войны. А если быть точным –
на охоту на особей противоположного пола. После печальной истории с
трактористом Сѐмой, Анька решила кардинально изменить жизнь и
ударилась в романтические бега из деревни.
       Наслышавшись о новом веянии моды – автостопе – девушка решила
повидать мир. Весенней ночью, примерно в конце апреля, Анна Семеновна
собрала не хитрые пожитки в потрепанный готический рюкзак и посреди
ночи сбежала из дома. С момента бегства прошло уже полгода, а юная особа
далеко так и не уехала. Это и не удивительно, с такой-то яркой внешностью
не каждый подберет. После поездки с одним дальнобойщиком, на трассе
среди водителей стали ходить жуткие слухи. Сначала все на перебой
рассказывали про странную девушку в алом берете. Потом россказни]]></page><page Index="127"><![CDATA[обросли и превратились в легенду о призраке в окровавленной шапке, а

потом… Короче, пешие переходы стали для Аньки нормальным делом.
       Чтобы срезать ненужный крюк Анна решила пойти через лес. Благо

карту и компас она смогла купить. На еду зарабатывала как могла: то посуду
мыла, то полы в придорожных забегаловках. Но от идеи выйти замуж она не
отказалась. Да что там замужество, хоть бы так мужика найти. А тут какое
счастье… От двух поварих, хорошо разогретых крепкой перцовой водкой,
она услышала, что в соседнем лесу замок заброшенный есть. Мол даже
принц там чуть ли не в хрустальном гробу спит и ждѐт суженую… Тут-то у
Аньки крышу и сорвало. Чердак поехал, шурша черепицей и широко
размахивая дымоходом, аки стриптизер с красными, как полковое знамя,
труселями. Анька отработала ещѐ несколько дней и пошла на дело.

       С приходом Анны зверье как обычно затихло, на уровне инстинктов
ощущая некую угрозу. Девушка шла строго прямо на видимые издалека
шпили полуразрушенного замка. Шла непринужденно, романтично, пиная
листву и напевая песенку одного малоизвестного барда:

       – Пошел по осени листву буцать да встретиться с тобой. А ты
чувствуешь вкус ажиотажа и являешься поклонником похмельных перлов…

       Справа зашуршали кусты. Анька остановилась. Из веток орешника
высунулась знакомая морда лося. Животное и человек встретились глазами.

       – Привед медвед, – весело сказала девушка.
       У лося подогнулись ноги и он сначала упал, а потом резко вскочил и
помчался прочь. Через пять минут раздался грохот, и вдалеке рухнуло сухое
дерево. Анна хмыкнула и пошла дальше. Зачем ей лось – она охотится на
принца.
       Примерно за полчаса до начало сумерек Анна Семеновна стояла у
входа в замок. Картина была истинно готичной: обветшалый замок времен
средневековья, деревянные двери из мореного дуба и стены, увитые диким
плющом. Анна пустила слюни: вот она мечта готичной девушки, а в этой
мечте лежит красавец принц и ждет еѐ уже давно. Романтика…
       – Эх, была, не была, – громко сказала она и набрала полную грудь
воздуха, а потом выдохнула.
       Анна подошла к дверям и как хорошая девочка сначала постучала
рукой. Потом кулаком. Потом решила, что тихо, и саданула в дверь
гриндерсом. Старенькая дверца в 3 метра высотой и 4 шириной не выдержала
и с грохотом рухнула вовнутрь.
       – Упс, – сказала Анька и потом добавила. – Есть кто живой?
       Стояла гробовая тишина. Она достала из кармана фонарик и пошла
обследовать обиталище мужчины своей мечты. На стенах кроме паутины и
пауков, жил ещѐ мох и лишайник. Всѐ было в настолько плачевном
состоянии, что казалось будто рухнет с минуты на минуту. Анна походила
немного по первому этажу и заметила винтовую лестницу, которая вела
наверх, видимо в одну из двух башен. Семеновна, не задумываясь ни на
мгновение, рванула молодой ланью навстречу судьбе.]]></page><page Index="128"><![CDATA[К слову, судьба Анны Семеновны оказалась даже очень ничего: под два

метра ростом, с черными слегка вьющимися волосами до плеч, в костюме
стиля винтаж и, конечно же, в гробу. Черный массивный гроб, обтянутый
шелком явно вызвал у барышни не очень пристойные мысли. Готесса слегка
покраснела.

       – Мама родная, – тихо прохрипела Анька, – Ну хоть раз в жизни-то
повезло. – Этот уж точно не сбежит…

       Солнце уже собиралось садиться, тени были уже очень длинные.
Принц был даже очень-очень симпатичным и Анна размечталась, но
вспомнила, что надо бы снимать колдовство, пока не стемнело. А то вдруг
принц окажется как Золушка и в полночь станет тыквой.

       Анна торжественным шагом прошла к гробу. Бледное лицо,
окруженное овалом густых черных волос, взбудоражило. Аньку пробрал
озноб, внутри что-то ойкнуло, но девушка всѐ списала на несвежий чебурек,
съеденный в пути к заветному счастью.

       Готесса наклонилась над прекрасным ликом спящего бледного принца.
Облизала обветренные в долгих странствиях губы и… Тут принц открыл
глаза. Эти глаза Анна будет помнить до конца своей недолгой бурной жизни:
алые, как и еѐ берет. Тонкая, но сильная, рука ухватила готессу за горло и
спящий красавец резко сел в гробу, обнажая белые клыки.

       – Ну, здравствуй, Красная Шапочка, – мягким и спокойным голосом
прошелестел принц.

       В Анькиных глазах померк свет. Солнце село за лес и в комнате
спящего принца резко стемнело. Анька обмякла и шлепнулась на каменный
пол…

       Через несколько минут по первому этажу Спящий красавец волок за
шиворот обмякшее тело Красной Шапочки, словно мешок с картошкой, а не
человека. Гриндерсы шумно тарахтели по каменному полу. Принц-вампир
тащил Шапку в подвал.

       По памяти спустившись в подземелье, он вышиб ногой ржавую
металлическую дверь и бросил девушку на каменный пол, который был густо
усеян костями. После шумно закрыл дверь на засов и пошел наверх. Уже на
первом этаже он заметил выбитую дубовую дверь, глубоко вздохнул и пошел
на порог. Постояв пару минут, он решил, что в ногах правды нет и сел на
каменные ступени.

       Луна появилась из-за леса и нежно ласкала его бледную и холодную
кожу. Взгляд его холодных алых глаз привлек новый гость – рыжий волк,
который не спеша шел из леса. В зубах он нес небольшую спортивную
сумку.

       – Ну, давай, быстрее, – негромко сказал принц-вампир и похлопал
рядом рукой по каменной ступени. – Я себе тут геморрой заработаю.

       – Ты ж помер лет 400 назад! Какой нахрен геморрой?! – сказал волк,
который был уже молодым мужчиной с рыжей копной волос и ловко
натягивал джинсы.

       – Не придирайся, вонючка блохастая! Я эстет, я …]]></page><page Index="129"><![CDATA[Волк его перебил:
       – Пить будешь?
       – А то! На кой хрен я тогда работал. Помянем твою зазнобушку, – и
громко засмеялся.
       Волк плюнул на траву и сел рядом на ступеньку. Принц вытащил из
кармана два гранчака, а Семка достал литр первака и качалку кровяной
колбасы с чесноком. Вампир принюхался и скривился:
       – Ты б мне ещѐ осиновых зубочисток принес.
       – Не ворчи, что было, то и купил. А если против – буду есть один.
       – Ладно, наливай… Хрен с тобой, мохнатый.
       – Да, поди всегда со мной.
       Вампир помолчал и после первого стакана спросил:
       – А чем девчонка-то не угодила?
       – Не спрашивай. Не хочу вспоминать этот позор.
       Спящий красавец ехидно заулыбался и принялся жевать кусок
отломанной кровяной колбасы. Позор оборотня – радость вампира. Так уж
издавна повелось.
       Поминки продлились почти до рассвета. Слегка захмелевший волк
поплелся в лес с первыми лучами солнца, а принц пошел назад в замок.
       Волк был рад, что наконец-то отомстил за свой зимний позор и
избавился от Красной Шапочки. «До обеда должно хватить», – подумал
принц и, потирая руки, улегся в гроб и снова заснул…
       За час до заката по лесной тропе шли двое: молодой мужчина с
длинными слегка вьющимися волосами в костюме стиля винтаж и молодая
девушка в гриндерсах, черном пальто и алом, как глаза любимого, берете.
       P.S. И жили они вместе не долго, но счастливо. Пока у Шапки снова не
начался сезон охоты на женихов, которые могут на ней законно жениться.
Шапка так и осталась человеком, вампир давно хотел насолить волку и повел
красавицу назад в деревню к волнующейся матери. А в деревне… Впрочем
это уже другая сказка…

                                                                            Лиховидов Юрий
                                                                            35 лет, г. Луганск
                                      Неправильная ведьма
                                                       Если ведьма это поняла,
                                                       То должен понять и ты, человек!
       Сегодня был выходной. И Мелисса решила прогуляться по лесу,
который произрастал неподалѐку от «Школы ведьм госпожи Трюсон».
Молодая ведьма любила бывать у небольшого водопада. И каждый зверь
лесной знал, что еѐ можно найти именно здесь. И будто чуяли они еѐ
присутствие. Как только Мелисса появится у водопада, так тут же звери
начинают стягиваться туда. И хищники, и травоядные. К молодой ведьме они
приходили будто на водопой, то есть никто никого не трогал. Святое,
негласное и непоколебимое правило дикой природы – на водопое все равны –]]></page><page Index="130"><![CDATA[никто никогда не нарушал. К тому же данное явление было вообще

удивительно тем, что всех ведьм, будь они из школы госпожи Трюсон, или
будь они еще откуда-нибудь, звери просто избегали. Они чуяли их тѐмную
натуру. И не хотели пересекаться с ними.

       А вот к единственной и неповторимой Мелиссе весь зверь лесной
тянулся, будто к жизни. Мелисса была другой. Особенной. Не было в ней
темноты. Не было. Она светилась будто солнце. Она излучала жизнь. И
доброту. Каждого зверя она погладит, исцелит. И даже покормит. Тем, что в
лесу насобирает. И не боялись звери брать из рук еѐ нежных то ягоды
лесные, то жѐлуди спелые, то ароматные цветы. Ибо чуяли звери лесные, что
руки еѐ нежные несут только добро и заботу. И никогда они не навредят.
Никому. Да и внешность Мелиссы никогда бы не выдала в ней ведьмы. Ни
коим образом.

       У неѐ были светлые длинные волосы, голубые, выразительные, а
главное, добрые глаза, и лучезарное лицо. Она была довольно высокой и
стройной. Ей бы крылья – и был бы ангел небесный. Но Мелисса была
ведьмой… Правда, какой-то неправильной ведьмой. Не такой, как все.
Вместо того чтобы наводить на людей порчу, она наводила на них удачу.
Вместо того чтобы наводить мор на скотину, она каким-то образом
увеличивала еѐ поголовье. Вместо засухи она насылает богатый урожай.

Вместо злыдней в человеческий дом она насылает богатство. Вместо слѐз она
дарит людям счастье. А что самое интересное, так это то, что Мелиссе это
доставляло огромное удовольствие. Творить добрые дела для неѐ это было
счастье. Так что Мелисса точно была неправильной ведьмой. Да и училась
она в школе так себе. Не очень. На уроки она ходила только лишь для того,
чтобы не поставили ей прогул. А думала она на них о своѐм потаенном. И ни
с кем не делилась своими мыслями. Наверное, именно из-за этого у неѐ было
мало подруг.

       И вот после прогулки Мелисса вернулась в школу. Она хотела немного
почитать перед обедом, который всегда подавали в полдень. И после
приятной прогулки у неѐ было немногим более часа. Это время она решила
провести с пользой. Но не успела она и порог школы переступить, как еѐ тут
же позвала главный завуч, госпожа Илона Кикиморовна. Она преподавала в
классе Мелиссы основы приготовления приворотных и отворотных зельев. И
по предмету этой госпожи у Мелиссы была слабая троечка. Молодая ведьма
считала, что с чувствами людей нельзя играть. Да, приворот вызывает
любовь, но искусственную. Не настоящую. Можно даже сказать,
насильственную. И делает человека несчастным. Чувства должны быть
подлинными, считала Мелисса. Поэтому предмет госпожи Илоны
Кикиморовны считала вообще ненужным. И даже вредным.

       – Мелисса! – только завидев молодую ведьму на пороге школы,
окликнула еѐ Илона Кикиморовна.

       – Да, я вас слушаю! – спокойно ответила той Мелисса.
       – Тебя хочет видеть госпожа Трюсон, – сообщила той завуч несколько
грубоватым голосом. – С самого утра тебя ищет, – с упрѐком добавила она.]]></page><page Index="131"><![CDATA[– Сегодня выходной. И я решила прогуляться в лесу, – спокойно

ответила Мелисса.
       – А зачем я ей понадобилась?
       – Я не знаю, – пожала плечами Илона Кикиморовна. – Но вид у неѐ был

довольно разгневанный.
       – Она у себя? – спокойно и непринужденно поинтересовалась Мелисса.
       – Да, она у себя. И с нетерпением ждѐт тебя.
       Мелисса вздохнула и неспешно направилась в кабинет госпожи

Трюсон, который находился на самом верху главной башни. Помимо
директорского кабинета в башне ещѐ располагались библиотека и несколько
лабораторий, где испытывались действия тех или иных заклинаний. На
самый верх вела деревянная винтовая лестница, которая с каждым мягким
шагом молодой ведьмы поскрипывала, что, в свою очередь, очень сильно
раздражало красавицу. Мелисса проучилась здесь почти пять лет, а лестница
так и скрипит по сей день. Уже бы могли что-то с этим сделать. Но так и не
сделали.

       Подойдя к резной деревянной двери, Мелисса осторожно в неѐ
постучала металлическим молоточком, который лежал тут рядом на полке.
Дверь со скрипом неспешно отворилась. И Мелисса вошла в просторный
кабинет госпожи Трюсон. Это была уже старая седовласая женщина с

морщинистым лицом, злобным взглядом и бородавкой под волосатым носом.
Старуха сидела за своим столом и с большим вниманием что-то изучала в
толстенной книге, лежавшей перед еѐ носом.

       – Здравствуйте, госпожа Трюсон! – промолвила Мелисса. – Вы искали
меня?!

       – Ааа, это ты, Мелисса, – переведя прищуренный взгляд на молодую
ведьму, несколько презрительно протянула госпожа Трюсон.

       – Да, это я, – не найдя, что ответить, ответила той Мелисса.
       – Присядь! — указала старуха на кресло, стоявшее напротив еѐ стола.
       Молодая ведьма присела в кресло. И молча смотрела на госпожу
Трюсон.
       – Мелисса! – после небольшой паузы начала старуха. – Ко мне дошли
слухи, что ты творишь добрые дела. Это правда?
       – Я делаю то, что мне нравится, – спокойно ответила той Мелисса.
       – Значит, это правда, а не просто слухи, – утвердительно заявила
госпожа Трюсон.
       – Правда, – смело подтвердила молодая ведьма.
       – А ты вообще-то знаешь, что ты не должна творить добрые дела?
       – Почему?
       – Потому, что ты ведьма, – с упрѐком в голосе наставительно изрекла
госпожа Трюсон, взирая на молодую ведьму несколько рассерженным
взглядом. – А ведьмы не творят добрых дел.
       – Почему ведьмы не могут творить добрых дел? – не унималась
Мелисса, вскочив с кресла и, жестикулируя своими руками, эмоционально
продолжала: – Почему ведьмы не могут помогать людям? Почему мы не]]></page><page Index="132"><![CDATA[можем нести свет и радость тому прекрасному миру, который нас окружает?

Ведь мы имеем силы и возможности творить добро. Но почему-то нас учат
вторить только зло, делать людям всякие пакости, заставлять их страдать и
даже проливать слѐзы. Нам что, запрещено делать добро?

       – Да, запрещено, – грубо бросила старуха, сверкнув гневом в глазах.
       – Кем запрещено и почему?! – продолжала вопрошать молодая
красавица, сердце которой сейчас было наполнено светом, в груди
поселилась радость, а в животе у неѐ будто бабочки порхали. Мелиссе
хотелось бросить всѐ, в особенности этот нелицеприятный разговор с
директрисой школы ведьм, выбежать на улицу, залитую тѐплыми лучами
солнца, и начат разукрашивать мир яркими красками.
       – Ты, видимо, плохо изучала кодекс ведьм?! – с упрѐком в голосе
заметила госпожа Трюсон. – Именно в нѐм чѐрным по белому написано, что
ведьмам категорически запрещено делать добро. Понимаешь, запрещено! А
разработан он не одну тысячу лет назад нашими Древними Ведьмами,
мудрость которых невозможно оспорить…
       – Конечно, не оспоришь! – заметила молодая ведьма с детским
задором. – Ведь их уже давно нет.
       – Ты что себе позволяешь, чертовка!!! – возмущению госпожи Трюсон
просто не было предела. – Какое право ты имеешь ставить под сомнение

мудрость и дальновидность Древних Ведьм? Ведь если бы не они, то клана
ведьм и не существовало бы.

       – А, может, это было бы и к лучшему, – смело заявила Мелисса.
       – Да ты, я смотрю, девочка, вообще страх потеряла!!! – пуще прежнего
возмутилась старуха.
       – Просто я говорю то, что думаю, и делаю то, что считаю нужным, –
сказала Мелисса.
       – Ты у меня из школы вылетишь! – не найдя других доводов,
пригрозила молодой ведьме госпожа Трюсон. – И я даже не посмотрю, что
тебе осталось учиться всего лишь полгода. С такими мыслями, как у тебя, ты
не достойна диплома ведьмы. Ты вообще не достойна быть ведьмой!
       – Если ведьмам нельзя творить добро, тогда мне незачем ею быть, –
спокойно промолвила Мелисса и присела обратно в кресло. – И диплом мне
ваш не нужен.
       Госпожа Трюсон на этот раз промолчала. Но она пристально
всмотрелась в мечтательный образ молодой красавицы, от которого просто
веяло детской наивностью. И она вдруг заподозрила ещѐ один запрет, даже
грех, которому могла поддаться Мелисса. И осторожно так, испуганно и
взволновано, будто боясь услышать ответа, спросила девушку:
       – Ты что, Мелисса, влюбилась?!
       – А это разве тоже запрещено?! – с некоторым возмущением спросила
девушка директрису.
       – Конечно! – воскликнула директриса. – Это одно из самых первых и
важных правил. А ты даже его не знаешь!]]></page><page Index="133"><![CDATA[]]></page><page Index="134"><![CDATA[]]></page><page Index="135"><![CDATA[]]></page><page Index="136"><![CDATA[]]></page><page Index="137"><![CDATA[]]></page><page Index="138"><![CDATA[]]></page><page Index="139"><![CDATA[]]></page><page Index="140"><![CDATA[]]></page><page Index="141"><![CDATA[]]></page><page Index="142"><![CDATA[]]></page><page Index="143"><![CDATA[]]></page><page Index="144"><![CDATA[]]></page><page Index="145"><![CDATA[]]></page><page Index="146"><![CDATA[]]></page><page Index="147"><![CDATA[]]></page><page Index="148"><![CDATA[]]></page></pages></Search>